% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = sv_SE

\chapter{Teknik}

I teknikkapitlet kommer vi titta på en mängd begrepp som har med radioteknik
att göra. Det är effekt och brus, beräkning av radiohorisont och utbredning
och mycket mer i detta kapitel som kan vara till nytta för radiooperatören att
känna till.

\clearpage

\section{Decibel}

Decibel är en logaritmisk skala som bygger på tiologaritmen. Från början
använde man begreppet Bel [B] (efter Alexander Graham Bell) men det blir ofta
decimaltal så i stället så kör man decibel. Det går 10 dB på 1 B.

Definitionen på decibel är enligt följande:

\begin{equation}
  \text{dB} = 10 \cdot \log_{10} \left( \frac{P_{ut}}{P_{in}} \right)
\end{equation}

där dB är antalet decibel, $P_{up}$ är effekten som kommer ut ur något och
$P_{in}$ är effekten som går in. Detta något kan vara en förstärkare, en
dämpare, en kabel eller nästan vad som helst som radiosignalen går igenom.

Som minnesregel kan man minnas att +3 dB betyder att effekten dubblats. Om vi
matar in 10 W i en förstärkare och får ut 20 W är förstärkningen 3 dB. På
samma sätt är -3 dB en förlust av 50 \% så om vi har en kabel med förlusten 3
dB för en viss frekvens så tappar vi halva effekten i kabeln.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{rr|rr|rr|rr}
	\bf dB & \bf faktor & \bf dB & \bf faktor & \bf dB & \bf faktor & \bf dB & \bf faktor \\ \hline
	     1 &       1,26 &     10 &         10 &     -1 &       0,79 &    -10 &        0,1 \\
	     2 &       1,58 &     20 &        100 &     -2 &       0,63 &    -20 &       0,01 \\
	     3 &       2,00 &     30 &     1\,000 &     -3 &       0,50 &    -30 &      0,001 \\
	     5 &       3,16 &     50 &   100\,000 &     -5 &       0,32 &    -50 &  0,000\,01
\end{tabular}
\caption{Decibel och omräkningsfaktorer}
\end{table}

\subsection{Effekt i dBW och dBm}

Effekter anges i W eller i decibel relaterat till 1 mW (dBm) eller relaterat
1W (dBW). Tabell över effekt och decibelwatt nedan:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{rrr|rrr|rrr}
	\textbf{Effekt} & \textbf{dBW} & \textbf{dBm} & \textbf{Effekt} & \textbf{dBW} & \textbf{dBm} & \textbf{Effekt} & \textbf{dBW} & \textbf{dBm} \\ \hline
	    1 \textmu W &          -60 &          -30 &             1 W &            0 &           30 &           100 W &           20 &           50 \\
	   10 \textmu W &          -50 &          -20 &             3 W &            5 &           35 &           250 W &           24 &           54 \\
	  100 \textmu W &          -40 &          -10 &             5 W &            7 &           37 &           500 W &           27 &           57 \\
	           1 mW &          -30 &            0 &            10 W &           10 &           40 &            1 kW &           30 &           60 \\
	          10 mW &          -20 &           10 &            20 W &           13 &           43 &          1.5 kW &           32 &           62 \\
	         100 mW &          -10 &           20 &            50 W &           17 &           47 &          2.0 kW &           33 &           63
\end{tabular}
\caption{Tabell över effekt och decibelskalor}
\end{table}

\subsection{Antennvinst i dBi och dBd}

Riktantenner sägs ha en så kallad antennvinst och den berättar något om
antennens riktverkan. En riktantenn har en (eller några få) riktningar som den
fungerar mycket bra i, övriga riktningar är den sämre än en rundstrålande
antenn.

En rundstrålande antenn strålar lika mycket i alla riktningar i ett plan.
Detta gäller exempelvis en vertikalt monterad dipol eller kvartsvågsantenn på
ett jordplan.

Antennvinsten kan jämföras med en vanlig dipol och då använder man begreppet
dBd där den sista bokstaven står för "jämfört med en dipolantenn". I
professionella radiosammanhang använder man dock en tänkt teoretisk antenn som
strålar exakt likadant i alla riktningar, inte bara i planet utan även uppåt
och nedåt. En sådan antenn finns egentligen bara i teorin men gör det möjligt
att skapa ett referensmått för just riktverkan, denna teoretiska antenn kallas
för "isotrop antenn" och då använder man beteckningen dBi där i på slutet står
för just isotrop antenn.

Skillnaden i de båda måtten kan räknas om enligt följande:

\begin{align}
\text{dBi} &= \text{dBd} + 2,15\\
\text{dBd} &= \text{dBi} - 2,15
\end{align}

\section{S-värden, signalvärde, S-meter}

Signalstyrkan i amatörradio uttrycks oftast som S-värden. Dessa fås i regel
genom nivån på AGC hos mottagaren. Därför ser man sälla utslag vid riktigt
låga signaler.

Standard kalibrering för S-metern är enligt skalan i tabellen
\ref{tab:s-varden}

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{r|rr|rr||r|rr|rr}
      & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{$<$ 30 MHz}} &
  \multicolumn{2}{c}{\textbf{$>$ 30 MHz}}       && \multicolumn{2}{c|}{\textbf{$<$ 30 MHz}} &
  \multicolumn{2}{c}{\textbf{$>$ 30 MHz}}\\ \textbf{S} & \textbf{dBm}
  & \textbf{\textmu V} & \textbf{dBm} & \textbf{\textmu V}&   \textbf{S} & \textbf{dBm}
  & \textbf{\textmu V} & \textbf{dBm} & \textbf{\textmu V} \\\hline

	   1 & -121 & 0.21  & -141 & 0.02 & 9+10 & -63 & 160  & -83 & 16  \\
	   2 & -115 & 0.40  & -135 & 0.04 & 9+20 & -53 & 500  & -73 & 50  \\
	   3 & -109 & 0.80  & -129 & 0.08 & 9+30 & -43 & 1600 & -63 & 160 \\
	   4 & -103 & 1.60  & -123 & 0.16 & 9+40 & -33 & 5000 & -53 & 500 \\
	   5 & -97  & 3.20  & -117 & 0.32 &      &     &      &     &     \\
	   6 & -91  & 6.30  & -111 & 0.63 &      &     &      &     &     \\
	   7 & -85  & 12.60 & -105 & 1.26 &      &     &      &     &     \\
	   8 & -79  & 25.00 & -99  & 2.50 &      &     &      &     &     \\
	   9 & -73  & 50.00 & -93  & 5.00 &      &     &      &     &     \\
\end{tabular}
\caption{Tabell över S-värden, effekt och spänning}
\label{tab:s-varden}
\end{table}

\section{Modulationer}

\subsection{Bandbredd olika modulationer}

Olika modulationer upptar olika bandbredd. Detta är mycket viktigt att förstå
när man ställer in sin radiostation. Detta gäller särskilt att beakta i
närheten av nödfrekvenser eller bandkanten. När vi talar om bandbredder här
förstås den bandbredd vari minst 98\% av signalens effekt befinner sig.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{lrl}
	\textbf{Modulation} & \textbf{Bandbredd} & \textbf{Kommentarer}                  \\ \hline
	CW                  &          $<$500 Hz & Smalbandigt                           \\
	AM                  &              6 kHz & Amplitudmodulering med fullt sidband  \\
	SSB*                &              <3 kHz & Amplitudmodulering med enkelt sidband \\
	NFM                 &           7-12 kHz & Smalbandig FM                         \\
	FM                  &             16 kHz & Normal FM                             \\
	WFM                 &          16-75 kHz & Bredbandig FM (t.ex. rundradio)
\end{tabular}
\caption{Normal bandbredd vid olika modulationsslag}
\end{table}

För SSB gäller att USB och LSB fungerar lite olika. När man beräknar den
högsta eller lägsta frekvensen utgår man från den inställda frekvensen $f$.
För USB gäller då att högsta frekvensen är $f+3$\,kHz. För LSB blir det
$f-3$\,kHz. Detta innebär att om du sänder på 80\,m-bandet och du får sända
telefoni från 3600--3800\,kHz och vill lägga dig i undre bandkanten och köra
LSB skall du ställa in din radio på 3603\,kHz som lägsta frekvens. Använd
gärna lite marginal och kör exempelvis 3605\,kHz i stället.

Den egentliga modulationsfrekvensen är dock lite mer komplicerad. Normalt
anges den verkliga modulationsfrekvensen som ca 2,7\,kHz och det beror på att
man i regel filtrerar bort ljudet under 300\,Hz och det över 3000\,Hz. Detta
innebär att det akustiska frekvensomfånget blir 300--3000\,Hz och därmed
upptar signalen inte mer än 2,7\,kHz.

Det är vanligt att man märker stationer som kör överdriven bandbredd. Antingen
som en följd av att man vill öka sin modulationsvinst, okunskap eller man har
skruvat i sin radio. Syftet kan var att få bättre genomslag vid långväga
förbindelser.

\subsection{Telegrafi, CW}

CW står för continuous waves och innebär en rent omodulerad bärvåg. I
mottagaren används en oscillator för att återskapa hörbar signal. Detta
används för telegrafi och modulationsslaget är oftast A1A. Ibland sänds
telegrafi som modulerad AM-bärvåg också som då moduleras med t.ex. 700\,Hz
ton. Det är dock mindre vanligt.

Bandbredden för CW är i teorin mycket smal. I praktiken blir den lite beroende
på frekvens från några Hz till något hundratal Hz beroende på frekvensband och
sändarens beskaffenhet i form av jitter och frekvensstabilitet.

Bandbredden hos CW består av fasbruset vilket normalt är så undertryckt att det
egentligen inte betyder så mycker samt stig- respektive falltiden när man
nycklar eller släpper nyckeln. Sker detta mjukt är bandbredden låg, har man
skarp in- eller urkoppling av bärvågen nyttjar man mer bandbredd.

\subsection{Amplitudmodulering, AM}

Amplitudmodulering finns i flera olika varianter. Vanlig AM består av en
bärvåg vars styrka varieras i takt med signalen som skall sändas. Denna
förändring av bärvågen producerar sidband och det är i dessa som den egentliga
informationen återfinns. Bärvågen i sig får dock lejonparten av signalen
varför det är en sändningsklass som nästan aldrig används inom
amatörradiobanden.

Bandbredden hos AM-modulerad signal kan beräknas genom att man tar två gånger
högsta modulationsfrekvensen. Detta ger t.ex. vid en modulationsfrekvens som
går från 300-3000\,Hz en bandbredd som varierar med talet från upp till
6\,kHz.

\begin{equation}
	B=2f_m
\end{equation}

Där $f_m$ är högsta modulationsfrekvensen.

\subsection{SSB/ESB -- Enkelt sidband, en AM-variant}

Enkelt sidband används av radioamatörer för att minska på bandbredden samt
lägga radioenergin där den behövs mest. Eftersom båda sidbanden innehåller
samma information kan man filtrera bort dessa samt bärvågen innan man matar
sändarens förstärkarsteg med resultatet. I mottagaren behöver man dock
återskapa en referenssignal, en så kallad beat-oscillator gör detta. När man
ställer in frekvensen så försöker man därmed matcha den ursprungliga
frekvensen. Ligger man för långt från låter det kalle anka, kommer man för
nära sidbandet låter det dovt och basigt.

Enkelt sidband förkortas ESB eller SSB (single side-band) och man kan välja
vilket sidband man vill använda sig av. På amatörradiofrekvenser under 10 MHz
använder man LSB (lägre/lower sidbandet) och på frekvenser över 10 MHz används
USB/ÖSB (upper/övre sidbandet).

Detta är mycket av tradition. Använder man fel sorts sidband hörs det inget
vettigt när man försöker lyssna. Språkrytmerna gör dock att vi uppfattar det
som att mänskligt tal förekommer. I dag händer det att amatörer bryter mot
regeln och sänder med ``fel'' sidband på fel frekvens.

Bandbredden hos SSB är halva den för normal AM egentligen. Den kan därmed
beräknas som för AM och halveras.

\begin{equation}
	B=f_m
\end{equation}

Där $f_m$ är högsta modulationsfrekvensen.

\subsection{Frekvensmodulering, FM}

Frekvensmodulering består av att man tar en bärvåg och modulerar den med talet
genom att skifta dess frekvens. Om skiftet i frekvens är mycket litet kallas
moduleringen för fasmodulation. FM-modulering indelas i lite olika klasser
beroende på hur stor deviation som används. På amatörradions VHF- och UHF-band
talar vi om FM och NFM (Narrow FM, andra namn förekommer också). Ibland talar
man om bred FM, normal FM och smal FM på svenska.

Normal FM innebär att deviationen (hur mycket signalen avviker från
grundfrekvensen) är lika stor som den högsta modulationsfrekvensen. Det är
vanligt att kommunikationsradio använder sig av 3 kHz som högsta
modulationsfrekvens och 5 kHz deviation. Deviationen är då något bredare och ger
upphov till en viss modulationsvinst. När man talar om FM-radio på UKV-bandet
för rundradio så är deviationen ca 75\,kHz och högsta modulationsfrekvens ca
16\,kHz. Där är alltså svinget betydligt bredare än modulationen och detta är
bred FM.

Nu för tiden förordas en minskning av bandbredden för FM-sändningar på
amatörbanden, främst är det väl VHF och UHF där FM-sändning är vanligast
förekommande och där vill man ha en kanalindelning om 12,5\,kHz i stället för
som tidigare 25\,kHz. Om man studerar bandbredden hos olika FM-signaler kan
man använda sig av Carsons bandbreddsbegrepp:

\begin{equation}
	B=2(f_M+f_D)
\end{equation}

Där $B$ är bandbredden $f_M$ högsta modulationsfrekvensen och $f_d$ är
FM-signalens maximala deviation (även kallat sving). Carsons bandbreddsbegrepp
säger att 98\% av energin förekommer inom den stipulerade bandbredden. Det
betyder att att grannkanalen kan få ungefär 17\,dB lägre signal under sändning
vilket fortfarande inte är enormt bra. Carson var för övrigt den som faktiskt
uppfan SSB-modulationen.

\begin{center}
\begin{tabular}{rrrr}
Deviation & Modulation & Bandbredd & Kanaldelning\\ \hline
5 kHz & 3 kHz & 16 kHz & 25 kHz\\
2.5 kHz & 3 kHz & 11 kHz & 12.5 kHz\\
\end{tabular}
\end{center}

\section{Termiska brusgolvet}
När man lyssnar i radion på en frekvens där ingen nyttosignal finns hörs ett
brus. Detta brus består av olika komponenter men en av de viktigaste är det
termiska brusgolvet. Detta sätter en nedre gräns för hur svaga signaler en
mottagare kan uppfatta.

Mottagaren har i sig också ett termiskt brus, detta beskrivs vanligen med
något som kallas \textit{brusfaktor} och säger hur mycket över det termiska
brusgolvet mottagaren bidrar med eget brus.

Bruset är avhängigt temperaturen som mottagarantennen ''ser'' och vanligtvis
inomhus använder man närmevärdet 300\,K när man räknar på detta vilket
motsvarar 27\,\textdegree C. När man riktar antennerna mot rymden eller på
vintern kan man räkna med en lägre brusfaktor pga den lägre
antenntemperaturen.

Brusgolvet kan beräknas med hjälp av Boltzmanns konstant och temperaturen i
Kelvin. Detta ger oss formeln:

\begin{equation}
	P=k_BT\Delta f
\end{equation}

Där:

\begin{tabular}{lll}
	$k_B$      & Boltzmanns konstant, $1,38065\cdot 10^{-23}$ & [J/K] \\
	$T$        & Temperaturen                                 & [K]   \\
	$\Delta f$ & Bandbredden i mottagaren                     & [Hz]
\end{tabular}

Om vi vet detta kan vi beräkna det termiska brusgolvet:

$$P = 1,38065\cdot 10^{-23} \cdot 300 \cdot 1 = 4.1495\cdot 10^{-21}$$

Om vi räknar om detta i dBm genon att ta 10-logaritmen av värdet och sedan
multiplicera med 10 samt addera 30 så får vi i stället -173,8\,dBm. Detta
avrundas normalt till -174\,dBm och är brusgolvet för 1\,Hz. En mottagare som
har en mottagarbandbredd på 25\,kHz kommer därmed att se ett brus som är
20\,000 ggr större. I decibel får vi då $-174 + 44 dB = -130$\,dBm.

För att en signal skall kunna detekteras får vi lägga på mottagarens brusgolv,
kanske 3\,dB samt hur mycket signal till brus i förhållande vi behöver, för FM
ca 12\,dB. När vi gjort detta får vi mottagarens känslighet när den är helt
ostörd som bör ligga runt $-130 + 3 + 12 = -115$\,dBm.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{rr|rr|rr}
	\textbf{RBW} & \textbf{N$_0$} & \textbf{RBW} & \textbf{N$_0$} & \textbf{RBW} & \textbf{N$_0$} \\ \hline
	         0.5 &           -141 &         6.25 &           -136 &          100 &           -124 \\
	         1.0 &           -144 &        12.50 &           -133 &          200 &           -121 \\
	         3.0 &           -139 &        25.00 &           -130 &         5000 &           -107 \\
	         5.0 &           -137 &        50.00 &           -127 &        10\,000 &           -104
\end{tabular}
\caption{Termiska brusgolvet vid några vanliga bandbredder}
\end{table}

Tabellen ovan visar hur brusgolvet ser ut för olika mottagarbandbretter. RBW är
Receive Band Width i kHz. $N_0$ är beteckningen för det termiska brusgolvet. Som
ni ser dubblas bruseffekten om man dubblar bandbredden vilket kanske inte är så
märkligt. Det gör att smalbandig kommunikation har ett bättre läge pga lägre
bruseffekt i mottagaren.


\section{Return loss och VSWR}

Return loss och VSWR anger samma sak. VSWR är vanligare inom amatörradio medan
man i profesionella sammanhang föredrar att prata om return loss. RL är
storleken på den reflekterade signalen i förhållande till den framåtgående
signalen. Return loss mäts alltså i dB enligt formeln $10\log(P_F/P_R)$ där
$P_F$ är den framåtgående effekten (forward) och $P_R$ är den reflekterade
signalen i retur.

\begin{longtable}{rrr|rrr|rrr}
	\caption{VSWR och return loss}\\
		\textbf{RL} & \textbf{VSWR} & \textbf{\%} & \textbf{RL} & \textbf{VSWR} & \textbf{\%} & \textbf{RL} & \textbf{VSWR} & \textbf{\%} \\ \hline
	\endfirsthead
	\textbf{RL} & \textbf{VSWR} & \textbf{\%} & \textbf{RL} & \textbf{VSWR} & \textbf{\%} & \textbf{RL} & \textbf{VSWR} & \textbf{\%} \\ \hline 	\endhead
	          1 &         17,39 &       79,43 &           8 &          2,32 &       15,85 &          20 &          1,22 &        1,00 \\
	          2 &          8,72 &       63,10 &          10 &          1,92 &       10,00 &          22 &          1,17 &        0,63 \\
	          3 &          5,85 &       50,12 &          12 &          1,67 &        6,31 &          24 &          1,13 &        0,40 \\
	          4 &          4,42 &       39,81 &          14 &          1,50 &        3,98 &          25 &          1,12 &        0,32 \\
	          5 &          3,57 &       31,62 &          15 &          1,43 &        3,16 &          26 &          1,11 &        0,25 \\
	          6 &          3,01 &       25,12 &          16 &          1,38 &        2,51 &          28 &          1,08 &        0,16 \\
	          7 &          2,61 &       19,95 &          18 &          1,29 &        1,58 &          30 &          1,07 &        0,10
\end{longtable}

Acceptabelt RL är ungefär från 12\,dB, riktigt bra från 20 dB och de bästa
komponenterna ligger runt 30\,dB. Många antenntuners som går med automatik
startar avstämningen först när VSWR är 1:2 eller sämre som motsvarar ca
10\,dB\,RL.

\section{CTCSS subtoner}

Inom amatörradio används ofta pilottoner (subtoner) som
CTCSS\footnote{Contnuous Tone-Conded Squelch System} för repeatrar och
liknande. På PMR446 används subtoner för att skapa virtuella grupper och
sub-kanaler. De som används är följande toner och frekvenser:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{rr|rr|rr|rr|rr}
\textbf{Nr} & \textbf{Frek} & \textbf{Nr} & \textbf{Frek} &\textbf{Nr} & \textbf{Frek} &\textbf{Nr} & \textbf{Frek} &\textbf{Nr} & \textbf{Frek} \textbf{Nr} \\ \hline
	 1 &  67,0 &  2 &  69,3 &  3 &  74,4 &  4 &  77,0 &  5 &  79,7 \\ \hline
	 6 &  82,5 &  7 &  85,4 &  8 &  88,5 &  9 &  91,5 & 10 &  94,8 \\ \hline
	11 &  97,4 & 12 & 100,0 & 13 & 103,5 & 14 & 107,2 & 15 & 110,9 \\ \hline
	16 & 114,8 & 17 & 118,8 & 18 & 123,0 & 19 & 127,3 & 20 & 131,8 \\ \hline
	21 & 136,5 & 22 & 141,3 & 23 & 146,2 & 24 & 151,4 & 25 & 156,7 \\ \hline
	26 & 162,2 & 27 & 167,9 & 28 & 173,8 & 29 & 179,9 & 30 & 186,2 \\ \hline
	31 & 192,8 & 32 & 203,5 & 33 & 210,7 & 34 & 218,1 & 35 & 225,7 \\ \hline
	36 & 233,6 & 37 & 241,8 & 38 & 250,3 &    &       &    &
\end{tabular}
\caption{CTCSS-toner, nummer och frekvens}
\end{table}

\subsection{CTCSS-zoner i Sverige}

Rekommendationer för sändaramatörers repeatrar i olika distrikt och län att
använda CTCSS för att hindra att störningar uppkommer vid conds mm. Det ger
också möjligheten för sändaramatörer att öppna just den repeater man önskar om
man har flera på samma frekvens omkring sig.

Generellt för dessa är att sista siffran i CTCSS-frekvensen är samma som
distriktsiffran.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{lcccc}
	\textbf{Område}    & \textbf{Primär} & \textbf{Sek. 1} & \textbf{Sek. 2} & \textbf{Sek. 3} \\ \hline
	Distrikt 0         & 77,0            & 123.0           & 67.0            & 100.0           \\
	Distrikt 1         & 218.1           & 233.6           &                 &                 \\
	Distrikt 2         & 107.2           & 146.2           & 162.2           & 186.2           \\
	Distrikt 3         & 127.3           & 141.3           & 250.3           &                 \\
	D4 Värml. / Örebro & 74.4            & 151.4           &                 &                 \\
	D4 Dalarna         & 85.4            & 151.4           &                 &                 \\
	Distrikt 5         & 82.5            & 91.5            & 103.5           & 203.5           \\
	Distrikt 6         & 114.8           & 118,8           & 94.8            & 131.8           \\
	Distrikt 7         & 79.7            & 156.7           & 210.7           &
\end{tabular}
\caption{Distrikt och CTCSS-toner}
\end{table}

\section{Övergripande frekvensplan}

\subsection{Indelning efter frekvens och våglängd}
\label{frekvens-vaglangd}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{llrlrl}
	\textbf{Förk.} & \textbf{Benämning}   & \textbf{Frekvens} &     & \textbf{Våglängd} &  \\ \hline
	ELF            & Extremt låg frekvens &             3--30 & Hz  &           10--100 & Mm \\
	SLF            & Superlåg frekvens    &           30--300 & Hz  &             1--10 & Mm \\
	ULF            & Ultralåg frekvens    &         300--3000 & Hz  &         100--1000 & km \\
	VLF            & Väldigt låg frekvens &             3--30 & kHz &           10--100 & km \\
	LF (LV)        & Låg frekvens         &           30--300 & kHz &             1--10 & km \\
	MF (MV)        & Mellanfrekvens       &         300--3000 & kHz &         100--1000 & m  \\
	HF (KV)        & Högfrekvens          &             3--30 & MHz &             10--100 & m  \\
	VHF (UKV)      & Väldigt hög frekvens &           30--300 & MHz &             1--10 & m  \\
	UHF            & Ultrahög frekvens    &         300--3000 & MHz &         100--1000 & mm \\
	SHF            & Superhög frekvens    &             3--30 & GHz &           10--100 & mm \\
	EHF            & Extremt hög frekvens &           30--300 & GHz &             1--10 & mm \\
	THF            & Terahertsfrekvens    &          300-3000 & GHz &         100--1000 & µm
\end{tabular}
\caption{Frekvens och våglängd övergripande}
\end{table}

Benämningarna HF, MF och LF har också andra betydelser. Exempelvis an\-vänd\-s
HF som beteckning av den signal en antenn tar mot eller sänder oavsett
frekvensband, MF kan vara mellansignalen oavsett frekvens efter omvandling i
en superheterodynmottagare och LF, ibland benämnt AF (audiofrekvens) är det
hörbara ljudet, dvs den modulation som används på signalen.

På engelska används i stället be\-nämn\-ing\-ar\-na RF för radio frequency, IF
för intermediate frequency and AF för audio frequency vilket rekommenderas då
sammanblandningsrisk med ITU-be\-nämn\-ing\-ar\-na på spektrum inte
föreligger.

Amatörradioband finns inom de flesta av dessa frekvensband utom de högsta och
lägsta frekvenserna.

\subsection{Rundradiobenämningar på frekvensband}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{llrl}
\textbf{Förk.} & \textbf{Namn} & \textbf{Frekvens Rundradio} &     \\ \hline
LW/LV          & Långvåg       & 148,5--285                  & kHz \\
MW/MV          & Mellanvåg     & 526,5--1606,5               & kHz \\
SW/KV          & Kortvåg       & 4,3--30                     & MHz \\
UKV            & Ultrakortvåg  & 88--108                     & MHz \\
\end{tabular}
\caption{Rundradiobanden}
\end{table}

\subsection{Radarband och benämningar enligt ITU}

\begin{table}[H]
\centering

\begin{tabular}{lrl}
	\textbf{Band} & \textbf{Frekvens} & \textbf{Benämning}          \\ \hline
	HF            &   0.003--0.03 GHz & High frequency              \\
	VHF           &     0.03--0.3 GHz & Very hgh frequency          \\
	UHF           &        0.3--1 GHz & Ultra high frequency        \\
	L             &          1--2 GHz & Long wave                   \\
	S             &          2--4 GHz & Short wave                  \\
	C             &          4--8 GHz &  \\
	X             &         8--12 GHz & Anv. under 2:a världskriget \\
	Ku            &        12--18 GHz & ''Kurz under''              \\
	K             &        18--27 GHz & Tyska ''Kurz'' (kortvåg)    \\
	Ka            &        27--40 GHz & Kurz-above (över)           \\
	V             &        40--75 GHz &  \\
	W             &       75--110 GHz &  \\
	mm            &      110--300 GHz & Millimetervågor
\end{tabular}
\caption{ITU-benämningar på radarband mm}
\end{table}

\section{IEEE-benämningar på frekvensband}
\label{sec:IEEE-benamningar}

\subsection{Äldre benämningar}

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{lr}
		\textbf{Band} & \textbf{Frekvens} \\ \hline
		A             &        0--250 MHz \\
		B             &      250--500 MHz \\
		C             &     100--1000 MHz \\
		D             &          1--2 GHz \\
		E             &          2--3 GHz \\
		F             &          3--4 GHz \\
		G             &          4--6 GHz \\
		H             &          6--8 GHz \\
		I             &         8--10 GHz \\
		J             &        10--20 GHz \\
		K             &        20--45 GHz \\
		L             &        40--60 GHz \\
		M             &       60--100 GHz \\
		N             &      100--200 GHz \\
		O             &      100--200 GJz
	\end{tabular}
	\caption{Äldre IEEE-benämningar på frekvensband}
\end{table}

\subsection{Nuvarande benämningar}

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{lr}
		\textbf{Band} & \textbf{Frekvens} \\ \hline
		I             &      100--150 MHz \\
		G             &      250--500 MHz \\
		P             &      225--390 MHz \\
		L             &     390--1550 MHz \\
		S             &    1550--3900 MHz \\
		C             &    3900--6200 MHz \\
		X             &   6200--10900 MHz \\
		Ku            &    10,9--20,0 GHz \\
		Ka            &        20--36 GHz \\
		Q             &        36--46 GHz \\
		V             &         46-56 GHz \\
		W             &       56--100 GHz
	\end{tabular}
	\caption{Nyare IEEE-benämningar på frekvensband}
\end{table}

\subsection{Rundradioband}

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{lrl}
		\textbf{Band} & \textbf{Frekvens} &                                                 \\ \hline
		Band I        &        47--68 MHz & Tidigare TV-band också ''6-metersbandet''       \\
		Band II       &   87,5--108,0 MHz & Nuvarande FM-rundradionbandet                   \\
		Band III      &      174--230 MHz & Används i dag för DAB                           \\
		Band IV       &      470--582 MHz & I dag refarmerat till främst landmobil komradio \\
		Band V        &      582--862 MHz & Marksänd TV
	\end{tabular}
	\caption{IEEE-benämningar på rundradioband}
\end{table}


\section{Egenskaper olika frekvensband}

För radioamatörer delar man in frekvensbanden i långvåg, mellanvåg, kortvåg,
VHF, UHF och SHF beroende på frekvens, se tabellen under avsnitt
\ref{frekvens-vaglangd}. Dessa har lite olika utbredningsegenskaper.

\subsection{Långvåg}

Markvågsutbredning, relativt höga sändareffekter, tillförlitliga
för\-bind\-el\-ser men i övre delen av frekvensbandet kortare förbindelser
dagtid. På de lägsta frekvenserna erhålls med hög sändareffekt goda förbindelser
på stora avstånd globalt och används även för t.ex. malmprospektering,
kommunikation med ubåtar i undervattensläge.

\subsection{Mellanvåg}

Kombinerar egenskaperna hos angränsande delar av lång- och kortvåg, kan ge
kraftig interferens mellan rymd- och markvåg som då ofta upplevs som markerad
fädning\footnote{Fädning är när signalstyrkan kraftigt varierar pga olika
typer av utbredningsförhållanden, i just detta fall är det för att rymd- och
markvågen kommer att glida i fas mot varandra och i bland samverka, ibland
motverka varandra. Tiden mellan två toppar eller dalar i sådan fädning brukar
vara ungefär 2-5 sekunder.

Det finns även andra typer av fädning som kan uppstå genom reflexer eller
andra utbredningsfenomen men de är mer sällsynta på mellanvåg och ses främst
på VHF/UHF.}.

Särskilt utmärkande för mellanvågen är den i det närmaste avsaknanden av
skipzon eftersom mark- och rymdvåg kompletterar och i regel överlappar
varandra. Jonosfärens D-skikt är heller inte särskilt uttalat i
frekvensområdet, det vill säga, förbindelser via rymdvåg på korta avstånd
mellan 100--300\,km är möjliga även dagtid också under perioder med högre
solaktivitet.

\subsection{Kortvåg}

God rymdvågsutbredning med mycket lång räckvidd redan med låg effekt men
samtidigt starkt avhängigt radiokonditionerna som styrs i väldigt hög grad av
både rymdvädret, tidpunkten på dagen och på året.

Med ökande frekvens blir jonosfärreflektionen allt flackare vilket resulterar
i en alltmer uttalad död zon (skipzon) där signalen endast med svårighet eller
inte alls kan tas mot. Särskilt utmärkande för kortvågen är att den redan med
låg effekt ger under gynnsamma konditioner extremt lång räckvidd via rymdvåg,
inte sällan globalt vilket traditionellt har nyttjats för att sända nyheter
runt hela världen, se exempelvis BBC World Service och liknande.

I dag för kortvågssändning för rundradio en mer tynande tillvaro, Kina sänder
fortfarande ett ganska stort antal kanaler och det finns några sändare kvar
för BBC i UK och även tyskland men det är tveksamt om de lever kvar ens om
några år. I stället har ju Internet tagit över som nyhetsförmedlare.

\subsection{Ultrakortvåg (UKV) eller väldigt hög frekvens (VHF)}

Förbindeleser med låg effekt och små antenner, oberoende av jonosfären men då
endast i form av frirumsutbredning, dvs fram till horisonten och under
påverkan av terränghinder mm. Särskilt utmärkande för UKV är att rymdvåg
saknas, markvågsdämpningen till lands är total och kommunikation på högre
frekvenser i princip därför bara sker vid fri sikt mellan sändare och
mottagare.

Eftersom signalerna kan passera jonosfären fungerar det att kommunicera med
satelliter och rymdstationer på frekvenserna över ca 100\,MHz.
Amatörradiobandet på 144--146\,MHz (2-metersbandet) har en avdelning
frekvenser vikta för rymdkommunikaton.

\subsection{Ultrahög frekvens (UHF)}

Bandet är ett av de mest populära för landmobil radio. I dag rymms i detta
band mellan 300--3000\- \,MHz nära nog all landmobil professionell
kommunikation då mycket har lämnat VHF-bandet till förmån för 400\,MHz-bandet.
I skrivande stund ryms även alla mobiltelefoniband inom UHF, det gäller 700,
800, 900, 1800, 2100 och 2600. I framtiden kan det komma frekvensband som
ligger högre, exempelvis 3,5\,GHz eller 5\,GHz.

Bandet är utmärkt för kommunikation mellan fordon, särskilt i urban miljö
fungerar den kortare våglängden bra. Den reflekteras också bättre mellan husen
och frekvenser på främst 400\,MHz har en fantastisk förmåga att leta sig in
fast man befinner sig i radioskugga. Tillsammans med 6-meter, 4-meter och
2-meter i glesbygden fyller 70\,cm-bandet en nisch för landmobil kommunikation
som få andra frekvenser fungerar.

Radioamatörer har också ett av sina större tilldelningar i detta band, mellan
432--438\,MHz. Här finns också en LPD\footnote{Low Power Devices, små
radiostyrningsutrustningar, t.ex. väderstationer, garageportsöppnare med
mera.}-del som vi får samsas med. Främst kör man FM på bandet men det
förekommer SSB och kanske ibland också CW. Det finns ett stort repeaterband
med 2\,MHz shift mellan mottagare och sändare och det är ett praktiskt band
för man kan enkelt bygga antenner med ganska rejält med förstärkning.

Det är också ett populärt band för satellitkommunikation.

\section{Missanpassning}

För maximal överföring av radioenergi från en sändare till en antenn eller
från antennen till en mottagare krävs att man har en bra anpassning mellan de
olika delarna. Dessa brukar vara tre saker som behöver "matchas" med varandra
så att man har en snarlik impedans hos alla tre.

Dessa är radioapparaten, transmissionsledningen och antennen. I de flesta fall
är radioapparaten en sändtagare som kan växla mellan sändning och mottagning.
Transmissionsledningen är vanligtvis någon form av koaxialkabel som har en så
kallad "karaktäristisk impedans" som i dessa sammanhang vanligtvis är
50\,$\Omega$.

\subsection{Stående våg}

Om anpassningen inte stämmer kommer man förlora energi på vägen och man får
ett felaktigt stående vågförhållande. På engelska kallas detta för Voltage
Standing Wave Ratio (spänningens ståendevågförhållande) och betecknas VSWR.
Det finns två vanligen förekommande sätt att mäta den och det ena är att man
mäter förhållandet mellan den framåtgående effekten och den reflekterade och
man betecknar dessa som ett bråktal, vanligen som 1:1,2.

\subsection{Return loss}

Man kan även uttrycka den i så kallad "return loss" eller RL. Detta begrepp
talar i stället om hur många decibel lägre den på grund av missanpassningen
reflekterade signalen är i förhållande till den framåtgående och utrycks i
decibel, vanligen som 20\,dB\,RL. Just denna siffra betyder att den
reflekterade signalen är 20\,dB lägre än den framåtgående signalen och det är
alltså 1\,\% som reflekteras.

\subsection{Bra och dålig anpassning}

En missanpassning kan sägas vara bra om den är bättre än 20\,dB\,RL och vi kan
säga att den är dålig om den är sämre än 10\,dB\,RL. I VSWR är det ungefär
1:1,2 och 1:2 ungefär.

\subsection{Konvertera mellan VSWR och RL}

\begin{equation}
	\text{RL} = 20 \cdot \log_{10} \frac{\text{VSWR}-1}{\text{VSWR}+1}
\end{equation}

\begin{equation}
	\text{VSWR} = \frac{1+10^\frac{\text{-RL}}{20}}{1-10^\frac{\text{-RL}}{20}}
\end{equation}

Där RL är return loss i dB och VSWR är ståendevågförhållandet, exempelvis 1,2.

\subsection{Tabell över stående våg och return loss}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{rr|rr|rr}
	\textbf{RL} & \textbf{VSWR} & \textbf{RL} & \textbf{VSWR} & \textbf{RL} & \textbf{VSWR} \\ \hline
	         40 &        1:1,02 &          18 &        1:1,29 &           8 &        1:2,32 \\
	         35 &        1:1,04 &          16 &        1:1,38 &           6 &        1:3,01 \\
	         30 &        1:1,07 &          14 &        1:1,50 &           4 &        1:4,42 \\
	         25 &        1:1,12 &          12 &        1:1,67 &           2 &        1:8,72 \\
	         20 &        1:1,22 &          10 &        1:1,92 &           1 &        1:17,4
\end{tabular}
\caption{Stående våg och return loss}
\label{tab:vswr-rl}
\end{table}

\section{Radioberäkningar för VHF och UHF}

\subsection{Beräkning av radiohorisonten}

Radiohorisonten är den sträcka som markvågen kan nå utan särskilda hjälpmedel
och i frånvaro av andra effekter som särskilda kondisioner (tropo eller
duktning) och liknande. Avståndet kan beräknas med hjälp av en enkel formel.
Radiohorisonten gäller egentligen bara när inget annat är i vägen men kan ge
en ledning till den längsta utbredning man kan förvänta sig med markvåg givet
en viss höjd.

För skepp på havet stämmer radiohorisonten ganska väl så man hittar denna
formel ofta i utbildningsmaterial för marin VHF men då med distansen i
nautiska mil i stället för km. För att få detta byter man konstanten 3,57 till
2,2 i stället.

\begin{equation}
	r = 3,57 \left(\sqrt{h_1}+\sqrt{h_2}\right)
\end{equation}

Där $r$ är avståndet till radiohorisonten givet i kilometer, $h_1$ är den ena
stationens antennhöjd över marken givet i meter och $h_2$ är den andra
stationens antennhöjd över marken också givet i meter.

Om motstationen befinner sig i markhöjd och det inte finns terräng som
blockerar kan man räkna ut hur lång din radiohorisont är på VHF-bandet baserat
enbart på din egen höjd med denna formel:

\begin{equation}
	r = \sqrt{17 \cdot h}
\end{equation}

För optisk sikt kan man säga följande:

\begin{equation}
	r = \sqrt{13 \cdot h}
\end{equation}

I båda ovanstående är radien $r$ i kilometer och höjden $h$ i meter.


\subsection{Sträckdämpning}

Sträckdämpningen beror på flera olika faktorer, inte minst terrängen och det
som finns mellan sändaren och mottagaren. I den fria rymden följer den en
enkel geometrisk utbredning men närmare marken behöver man stoppa in en del
kompensationsfaktorer.

\begin{equation}
	PL_0 = 20 \cdot \log(f) + 20 \cdot \log(d) - 27,55
\end{equation}

Där $PL_{0}$ är sträckdämpningen i decibel(dB) (Eng: Path Loss) mellan två
sändare givet avståndet $d$ i meter och frekvensen $f$ i MHz. Om man anger $d$
i kilometer i stället adderar man 60 till konstanten och får då 32,45.

För sträckdämpning vid mark får man mäta eller skatta en utbredningsdämpning
som en konstant $k$ som man använder för att modifiera formeln med och får då
följande variant:


\begin{equation}
	PL_m = 20 \cdot \log(f) + (20+k) \cdot \log(d) - 27,55
\end{equation}

Där $PL_m$ är sträckdämpningen vid marken. Faktorn $k$ kan uppskattas enligt
följande tabell:

\begin{table}[h]
	\begin{centering}
		\begin{tabular}{r|l}
			\textbf{k} & \textbf{Beskrivning} \\ \hline
			0 & Över öppen terräng med högre frekvenser och fri sikt\\
			5 & Lättare terräng, mindre kullar, gräs och få träd \\
			10 & Tuffare terräng med mer höjdvariation, klippblock, tätare skog \\
			15 & Urban miljö, större hus, höghus \\
			20 & Extremt urband miljö (tänk Manhattan)\\
		\end{tabular}
	\end{centering}
	\label{tab:frirum-faktor}
	\caption{Tabell över korrigeringsfaktor för frirumsutbredning vid marken}
\end{table}

I vanlig svensk terräng är det nog vanligast man hamnar i storleksordningen
5--10.


