\begin{document}
\title{Radiohandbok för Amatörradio\\
VHF/UHF}
\author{SM0UEI}
\maketitle

Handbok för radiooperatörer innehåller diverse matnyttig information för ama\-tör\-radio\-oper\-atör\-er i Sverige. Tanken är att samla information som t.ex. är bra att ha på resande fot eller annars som man saknar när man behöver den och inte har tillgång till Internet.

Skriv ut den på A4 med två sidor på samma papper och vik ihop till ett häfte. Ladda ner den i läsplattan eller surfplattan. Papperstypen är vald som A5 för att underlätta läsning på platta och mobiltelefon till och med.

Idéer tankar, korrigeringar och annat som behöver vara med är väl\-kom\-met att du skickar till anders@sikvall.se så kan jag se till att få med det i nästa utgåva. Denna bok uppdateras sporadiskt när det finns skäl och tid till detta.

Om detta blir uppskattat kommer det säkert bli en bok för HF och kanske för mikrovåg också.

\clearpage
\tableofcontents
\clearpage

\setlength{\parskip}{0.5em}
\setlength{\parindent}{0pt}

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

\section{Signaler och distrikt}

\subsection{Svenska signaler}

Svenska signaler förekommer inom ett antal prefix. Enligt ITU disponerar Sverige förljande signalserier:
7SA--7SZ samt 8SA--8SZ och vidare de mer kända SAA--SMZ. Dessa har används till varierande ändamål, exempelvis har flyget signaler i serien SE-AAA--ZZZ. Polisen har tidigare använt signaler i serien SHA plus fyra siffror, detta är nu ersatt med nytt system i.o.m. RAKEL. Räddningstjänsten använde SDA med fyra siffror. Signaler som 7SA + 4 siffror används för mindre yrkesbåtar SC + 4 siffror för fritidsbåtar.

Amatörradion använder ett antal signaler, de viktigaste är:

\begin{tabular}{ll}
	SM & Amatörradiosignal utdelad av PTS (nya signaler tilldelas ej i serien) \\
	SA & Amatörradiosignal tilldelad av SSA, ESA eller FRO                     \\
	SK & Klubbsignaler (som regel tvåställiga efter distriktsiffran)           \\
	SL & Militära signaler (som regel tvåställiga efter distriktsiffran)
\end{tabular}

Dessa signaler följs av en \textit{distriktsiffra} se särskilt avsnitt och sedan 2-ställiga eller 3-ställiga bokstavskombinationer som är den personliga signalen. Exempel är SM0UEI som är min egen signal, distriktsiffran är 0 dvs hemmavarande i Stockholms län. Ett annat exempel kan vara SK5JV tidigare Fagersta amatörradioklubb.

Repeatrar som tillhör klubbar får ofta signal efter klubben med tillägg /R för repeater.

Det finns numera även ett stort antal signaler som är tillfälliga eller knutna till särskilda event, exempelvis scoutverksamhet som ibland sänder amatörradio och särskilda forskningsfartyg, flyg- och rymdfart mm.

Som suffix används följande:

\begin{tabular}{ll}
	/M  & Mobil (rörlig) sändaramatör, även portabel \\
	/MM & Mobil till sjöss (mobil maritime)          \\
	/AM & Mobil i luften (aeromobile)                \\
	/PM & Mobil portabel (ej officiellt suffix)\\
	/R  & Repeaterstation
\end{tabular}

\subsection{Utländska signaler}

Eftersom denna handledning är för VHF/UHF tar vi inte med alla DXCC-signaler utan de som är närmast oss i Sverige. Konsultera den fulla DXCC-listan för mer information.

\begin{center}
\begin{longtable}{cl|cl}
	   \textbf{Signal}    & \textbf{Land}        & \textbf{Signal} & \textbf{Land}         \\ \hline
	\endhead
	   AMA--AOZ & Spanien              &    C3A--C3Z     & Andorra               \\
	      C4A--C4Z        & Cypern               &    DAA--DRZ     & Tyskland              \\
	      EAA--EHZ        & Spanien              &    EIA--EJZ     & Irland                \\
	      EKA--EKZ        & Armenien             &    EMA--EOZ     & Ukraina               \\
	      EBA--ERZ        & Moldav.              &    ESA--ESZ     & Estland               \\
	      EUA--EWZ        & Vitryssland          &    EXA--EXZ     & Ryssland              \\
	      EYA--EYZ        & Tajikistan           &    EZA--EZZ     & Turkmenistan          \\
	      FAA--FZZ        & Frankrike            &    GAA--GZZ     & Storbrittannien       \\
	      HAA--HZZ        & Ungern               &    HBA--HBZ     & Schweiz               \\
	      HEA--HEZ        & Schweiz              &    HFA--HFZ     & Polen                 \\
	      HGA--HGZ        & Ungern               &    HVA--HVZ     & Vatikanen             \\
	      HWA--HYZ        & Frankrike            &    H2A--H2Z     & Cypern                \\
	      IAA--IZZ        & Italien              &    JWA--JXZ     & Norge                 \\
	      J4A--J4Z        & Grekland             &    LAA--LNZ     & Norge                 \\
	      LXA--LXZ        & Luxemburg            &    LYA--LYZ     & Litauen               \\
	      LZA--LZZ        & Bulgarien            &    MAA--MZZ     & Storbrittannien       \\
	      OEA--OEZ        & Österrike            &    OFA--OJZ     & Finland               \\
	      OKA--OLZ        & Tjeckiska republiken &    OMA--OMZ     & Slovakiska republiken \\
	      ONA--OTZ        & Belgien              &    OUA--OZZ     & Danmark               \\
	      PAA--PIZ        & Nederländerna        &    P3A--P3Z     & Cypern                \\
	      RAA--RZZ        & Ryska federationen   &    SAA--SMZ     & Sverige               \\
	      SNA--SRZ        & Polen                &    TAA--TCZ     & Turkiet               \\
	      TFA--TFZ        & Island               &    THA--THZ     & Frankrike             \\
	      TKA--TKZ        & Frankrikte           &    TMA--TMZ     & Frankrike             \\
	      TOA--TQZ        & Frankrike            &    TVA--TXZ     & Frankrike             \\
	      T9A--T9Z        & Bosnien-Herzegovina  &    UAA--UIZ     & Ryska federationen    \\
	      UJA--UMZ        & Uzbekistan           &    UNA--UQZ     & Kazakstan             \\
	       URA-UTZ        & Ukraina              &    UUA--UZZ     & Ukraina               \\
	      VPA--VSZ        & Storbritannien       &    XPA--XPZ     & Danmark               \\
	      XXA--XXZ        & Portugal             &    YLA--YLZ     & Litauen               \\
	      Y2A--Y9Z        & Tyskland             &    ZBA--ZJZ     & Storbritannien        \\
	      ZNA--ZOZ        & Storbritannien       &    ZQA--ZQZ     & Storbritannien        \\
	       2AA-2ZZ        & Storbritannien       &    3YA--3YZ     & Norge                 \\
	      3ZA--3ZZ        & Polen                &    5BA--5BZ     & Cypern                \\
	      5PA--5QZ        & Danmark              &    7SA--7SZ     & Sverige               \\
	      8SA--8SZ        & Sverige              &    9AA--9AZ     & Kroatien
\end{longtable}
\end{center}

\subsection{Svenska distrikten}

Sverige delas in i följande distrikt efter sina län:

\begin{center}
\begin{longtable}{cl}
	\textbf{Distrikt} & \textbf{Län}                                     \\ \hline \endhead
	      0        & Stockholm                                        \\
	      1        & Gotland                                          \\
	      2        & Västerbotten, Norrbotten                         \\
	      3        & Gävleborg, Jämtland, Västernorrland              \\
	      4        & Örebro, Värmland, Dalarna                        \\
	      5        & Östergötland, Södermanland, Västmanland, Uppsala \\
	      6        & Halland, Västra götaland                         \\
	      7        & Skåne, Blekinge, Kronoberg, Jönköping, Kalmar    \\
	      8        & Speciella stationer utanför landets gränser
\end{longtable}
\end{center}

Distrikten förekommen som siffra i utdelade anropssignaler. Radioamatörer byter inte distriktsiffra under resa i annat distrikt, i stället används prefix som t.ex. /M för mobil. Ofta uppger man "SM0UEI mobilt i SM3-land" för att påvisa att man befinner sig utanför ordinarie distrikt.

\section{Terminologi och trafik}

\subsection{Bokstaveringsalfabetet (Svenska)}

\begin{center}
\begin{tabular}{cl|cl|cl }
	A & Adam   & O & Olof    & 1 & Ett        \\
	B & Bertil & P & Petter  & 2 & Tvåa       \\
	C & Cesar  & Q & Qvintus & 3 & Trea       \\
	D & David  & R & Rudolf  & 4 & Fyra       \\
	E & Erik   & S & Sigurd  & 5 & Femma      \\
	F & Filip  & T & Tore    & 6 & Sexa       \\
	G & Gustav & U & Urban   & 7 & Sju        \\
	H & Helge  & V & Viktor  & 8 & Åtta       \\
	I & Ivar   & W & Wilhelm & 9 & Nia        \\
	J & Johan  & X & Xerxes  & 0 & Nolla      \\
	K & Kalle  & Y & Yngve   & . & Punkt      \\
	L & Ludvig & Z & Zäta    & , & Komma      \\
	M & Martin & Å & Åke     & - & Minus      \\
	N & Niklas & Ä & Ärlig   & + & Plus       \\
	  &        & Ö & Östen   &   & Mellanslag \\
\end{tabular}
\end{center}


\subsection{Bokstaveringsalfabetet (Internationella)}
\begin{center}
\begin{tabular}{cl|cl|cl}
	A & Alfa     &  P   & Papa       & 0 & Zero    \\
	B & Bravo    &  Q   & Quebec     & 1 & One     \\
	C & Charlie  &  R   & Romeo      & 2 & Two     \\
	D & Delta    &  S   & Sierra     & 3 & Tree    \\
	E & Echo     &  T   & Tango      & 4 & Fower   \\
	F & Foxtrot  &  U   & Uniform    & 5 & Fife    \\
	G & Golf     &  V   & Victor     & 6 & Six     \\
	H & Hotel    &  W   & Whiskey    & 7 & Seven   \\
	I & India    &  X   & X-ray      & 8 & Ait     \\
	J & Juliet   &  Y   & Yankee     & 9 & Niner   \\
	K & Kilo     &  Z   & Zulu       & . & Stop    \\
	L & Lima     & Å/AA & Alfa-Alfa  & , & Decimal \\
	M & Mike     & Ä/AE & Alfa-Echo  & - & Minus   \\
	N & November & Ö/OE & Oscar-Echo & + & Plus    \\
	O & Oscar    &      &            &   & Space   \\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Q-koder}
\begin{longtable}{ll}
	\textbf{Kod} & \textbf{Fråga / Svar}                                                         \\ \hline \endhead
	QRA & Vad heter er station?                                                \\
	    & Vår station heter ...                                                \\ \hline
	QRB & Hur långt bort från min station befinner ni er?                      \\
	    & Avståndet mellan oss är ungefär ...                                  \\ \hline
	QRG & Kan ni ange min exakta frekvens?                                     \\
	    & Er exakta frekvens är ... (MHz/kHz)                                  \\ \hline
	QRH & Varierar min frekvens/våglängd?                                      \\
	    & Er frekvens/våglängd varierar.                                       \\ \hline
	QRI & Hur är min sändningston (CW)?                                        \\
	    & Er sändningston är 1--God, 2--Varierande, 3--Dålig                   \\ \hline
	QRK & Vilken uppfattbarhet har mina signaler?                              \\
	    & Uppfattbarheten hos dina signaler är:                                \\
	    & 1--Dålig, 2--Bristfällig, 3--Ganska god, 4--God, 5--Utmärkt          \\ \hline
	QRL & Är ni upptagen?                                                      \\
	    & Jag är upptagen med ... (namn/signal) stör ej.                       \\ \hline
	QRM & Är ni störd av annan station?                                        \\
	    & Störningarna är:                                                     \\
	    & 1--Obef., 2--Svaga, 3--Måttliga, 4--Starka, 5--Mycket starka         \\ \hline
	QRN & Besväras ni av atmosfäriska störningar?                              \\
	    & Störningarna är:                                                     \\
	    & 1--Obef., 2--Svaga, 3--Måttliga, 4--Starka, 5--Mycket starka         \\ \hline
	QRO & Kan jag (ska jag) öka sändareffekten?                                \\
	    & Öka sändareffekten.                                                  \\ \hline
	QRP & Kan jag (ska jag) minska sändareffekten?                             \\
	    & Minska sändareffekten.                                               \\ \hline
	QRQ & Kan jag (får jag) öka sändningshastigheten?                          \\
	    & Öka sändningshastigheten.                                            \\ \hline
	QRS & Kan jag (skall jag) sända långsammare?                               \\
	    & Sänd långsammare.                                                    \\ \hline
	QRT & Skall jag avbryta sändningen?                                        \\
	    & Avbryt sändningen                                                    \\ \hline
	QRU & Har ni något till mig?                                               \\
	    & Jag har inget till er. Se även QTC.                                  \\ \hline
	QRV & Är ni redo?                                                          \\
	    & Jag är redo.                                                         \\ \hline
	QRX & När anropar ni mig härnäst?                                          \\
	    & Jag anropar er kl ... (på ... MHz/kHz)                               \\ \hline
	QRZ & Vem anropar mig?                                                     \\
	    & Ni anropas av ... (på ... MHz/kHz).                                  \\ \hline
	QSA & Vilken styrka har mina signaler?                                     \\
	    & Era signaler är:                                                     \\
	    & 1--Ej uppf., 2--Svaga, 3--Ganska starka, 4--Starka, 5--Mycket starka \\ \hline
	QSB & Svajar styrkan på mina signaler?                                     \\
	    & Styrkan på era signaler svajar.                                      \\ \hline
	QSK & Kan du höra mig mellan dina tecken och får jag avbryta dig?          \\
	    & Jag kan höra dig mellan mina tecken och du får avbryta.              \\ \hline
	QSL & Kan ni ge mig kvittens?                                              \\
	    & Jag kvitterar.                                                       \\ \hline
	QSO & Ha ni förbindelse med ... eller ... (förmedlat)?                     \\
	    & Jag har förbindelse med ... (via ...)                                \\ \hline
	QST & Har tidigare använts som allmänt anrop men ersatts av CQ             \\ \hline
	QSY & Skall jag övergå till att sända på annan frekvens?                   \\
	    & Gå över till att sända på annan frekvens (eller ... kHz/MHz).        \\ \hline
	QTC & Hur många telegram har ni att sända?                                 \\
	    & Jag har ... telegram till dig (eller ...).                           \\ \hline
	QTH & Vilken är er geografiska position?                                   \\
	    & Min geografiska position är ...                                      \\ \hline
	QTR & Kan ni ge mig rätt tid?                                              \\
	    & Rätt tid är ...                                                      \\ \hline
\end{longtable}

\subsection{Lokator}

Lokator (Maidenhead locator) är ett praktiskt sätt att tala om sin ungefärliga position genom att ange endast sex stycken tecken. En lokator kan t.ex. se ut som JO89VK vilket täcker in nordvästa Järfälla. Det finns många verktyg för att räkna på lokator där ute, det är bra att känna sin egen. Det finns appar för detta till telefonerna som både kan räkna på bäring, distans mellan två rutor och dessutom via telefonens GPS bestämma vilken lokator du för närvarande befinner dig i.

Första paret dela in jorden i 18x18 fält, dvs 20 grader per fält longitud och 10 grader per fält latitud. Varje sådant fält delas sedan in i 10x10 rutor som numreras 0-9 på vardera axeln. Dessa i sin tur delas sedan in i 24x24 smårutor som då får storleksordningen 2.5 grader latitud och 5 grader long. vardera.

\section{Signal och brus}

\subsection{Effekt i dBW och dBm}

Effekter anges i W eller i decibel relaterat till 1 mW (dBm) eller relaterat 1W (dBW). Tabell över effekt och decibelwatt nedan:
\begin{center}
\begin{tabular}{rrr|rrr|rrr}
	   \textbf{Effekt} & \textbf{dBW} & \textbf{dBm} & \textbf{Effekt} & \textbf{dBW} & \textbf{dBm} & \textbf{Effekt} & \textbf{dBW} & \textbf{dBm} \\ \hline
	  1 \textmu W &          -60 &          -30 &        1 W &            0 &           30 &      100 W &           20 &           50 \\
	 10 \textmu W &          -50 &          -20 &        3 W &            5 &           35 &      250 W &           24 &           54 \\
	100 \textmu W &          -40 &          -10 &        5 W &            7 &           37 &      500 W &           27 &           57 \\
	         1 mW &          -30 &            0 &       10 W &           10 &           40 &       1 kW &           30 &           60 \\
	        10 mW &          -20 &           10 &       20 W &           13 &           43 &     1.5 kW &           32 &           62 \\
	       100 mW &          -10 &           20 &       50 W &           17 &           47 &     2.0 kW &           33 &           63
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{S-värden}

Signalstyrkan i amatörradio uttrycks oftast som S-värden. Dessa fås i regel genom nivån på AGC hos mottagaren. Därför ser man sälla utslag vid riktigt låga signaler.

Standard kalibrering för S-metern är enligt följande skala:

\begin{center}
\begin{longtable}{r|rr|rr}
	     & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{$<$ 30 MHz}} & \multicolumn{2}{c}{\textbf{$>$ 30 MHz}} \\ 
	   \textbf{S} &  \textbf{dBm} &                \textbf{\textmu V} &  \textbf{dBm} &               \textbf{\textmu V} \\ \hline \endhead
	   1 & -121 &                     0.21 & -141 &                    0.02 \\
	   2 & -115 &                     0.40 & -135 &                    0.04 \\
	   3 & -109 &                     0.80 & -129 &                    0.08 \\
	   4 & -103 &                     1.60 & -123 &                    0.16 \\
	   5 &  -97 &                     3.20 & -117 &                    0.32 \\
	   6 &  -91 &                     6.30 & -111 &                    0.63 \\
	   7 &  -85 &                    12.60 & -105 &                    1.26 \\
	   8 &  -79 &                    25.00 &  -99 &                    2.50 \\
	   9 &  -73 &                    50.00 &  -93 &                    5.00 \\
	9+10 &  -63 &                      160 &  -83 &                      16 \\
	9+20 &  -53 &                      500 &  -73 &                      50 \\
	9+30 &  -43 &                     1600 &  -63 &                     160 \\
	9+40 &  -33 &                     5000 &  -53 &                     500
\end{longtable}
\end{center}
\subsection{Termiska brusgolvet}

\begin{center}
\begin{tabular}{rr|rr|rr}
	\textbf{RBW} & \textbf{N$_0$} & \textbf{RBW} & \textbf{N$_0$} & \textbf{RBW} & \textbf{N$_0$} \\ \hline
	         0.5 &           -141 &         6.25 &           -136 &          100 &           -124 \\
	         1.0 &           -144 &        12.50 &           -133 &          200 &           -121 \\
	         3.0 &           -139 &        25.00 &           -130 &         5000 &           -107 \\
	         5.0 &           -137 &        50.00 &           -127 &        10000 &           -104
\end{tabular}
\end{center}

Mottagarbandbredden (RBW) anges i kHz och brusgolvet i dBm (dB relaterat en styrka om 1 mW).

\subsection{Return loss och VSWR}

Return loss och VSWR anger samma sak. VSWR är vanligare inom amatörradio medan man i profesionella sammanhang föredrar att prata om return loss. RL är storleken på den reflekterade signalen i förhållande till den framåtgående signalen. Return loss mäts alltså i dB enligt formeln $10\log(P_F/P_R)$ där $P_F$ är den framåtgående effekten (forward) och  $P_R$ är den reflekterade signalen i retur.

\begin{longtable}{rrr|rrr|rrr}
	\textbf{RL} & \textbf{VSWR} & \textbf{\%} & \textbf{RL} & \textbf{VSWR} & \textbf{\%} & \textbf{RL} & \textbf{VSWR} & \textbf{\%} \\ \hline 	\endhead
	          1 &         17,39 &       79,43 &           8 &          2,32 &       15,85 &          20 &          1,22 &        1,00 \\
	          2 &          8,72 &       63,10 &          10 &          1,92 &       10,00 &          22 &          1,17 &        0,63 \\
	          3 &          5,85 &       50,12 &          12 &          1,67 &        6,31 &          24 &          1,13 &        0,40 \\
	          4 &          4,42 &       39,81 &          14 &          1,50 &        3,98 &          25 &          1,12 &        0,32 \\
	          5 &          3,57 &       31,62 &          15 &          1,43 &        3,16 &          26 &          1,11 &        0,25 \\
	          6 &          3,01 &       25,12 &          16 &          1,38 &        2,51 &          28 &          1,08 &        0,16 \\
	          7 &          2,61 &       19,95 &          18 &          1,29 &        1,58 &          30 &          1,07 &        0,10
\end{longtable}

Acceptabelt RL är ungefär från 14 dB, riktigt bra från 20 dB och de bästa komponenterna ligger runt 30 dB. Många antenntuners som går med automatik startar avstämningen först när VSWR är 1:2 eller sämre som motsvarar ca 10 dB RL.

\section{Frekvenser, ej amatörradio}

Dessa frekvenser är avsedda för allmänhet eller för specifika ända\-mål som anges. Det innebär att de kan brukas för de ändamål som anges i PTS för\-fatt\-nings\-sam\-ling\-ar och sammanställning över ej tillståndspliktiga frekvenser. Observera att du är skyldig att själv kontrollera bestämmelserna innan en frekvens brukas.

Effekten i tabellen är ustrålad effekt PEP om inte annat anges.

\subsection{Jakt och jordbruksfrekvenser 155 MHz}
\begin{longtable}{rlrl}
	\textbf{Frekvens} & \textbf{Benämning} & \textbf{Effekt} & \textbf{Användningsområde}   \\ \hline \endhead
	          155,425 & Jakt K1            &             5 W & Jakt, Jordbruk               \\
	          155,475 & Jakt K2            &             5 W & Jakt, Jordbruk               \\
	          155,500 & Jakt K3            &             5 W & Jakt, Jordbruk$^M$           \\
	          155,525 & Jakt K4            &             5 W & Jakt, Jordbruk$^M$           \\
	          156,000 & Jakt K5            &             5 W & Generell landmobil radio$^P$ \\
	          155,400 & Jakt K6            &             5 W & Jakt, Jordbruk               \\
	          155,450 & Jakt K7            &             5 W & Jakt, Jordbruk
\end{longtable}

\footnotesize
\begin{itemize}
	\item[$^M$] Delas med marina VHF-bandet, kanalerna L1 och L2 för fritidsbåtar.
	\item[$^P$] PMR-kanal som kan användas till vad som helst så länge det är landmobil radio och effekten ej överskrids.
\end{itemize}
\normalsize

\subsection{Öppna PMR-bandet på 446 MHz}
\begin{longtable}{rlrl}
	\textbf{Frekvens} & \textbf{Benämning} & \textbf{Effekt} & \textbf{Användningsområde} \\ \hline \endhead
	        446,00625 & PMR446 K1          &          500 mW & PMR$^N$                    \\
	        446,01875 & PMR446 K2          &          500 mW & PMR$^N$                    \\
	        446,03125 & PMR446 K3          &          500 mW & PMR$^N$                    \\
	        446,04375 & PMR446 K4          &          500 mW & PMR$^N$                    \\
	        446,05625 & PMR446 K5          &          500 mW & PMR$^N$                    \\
	        446,06875 & PMR446 K6          &          500 mW & PMR$^N$                    \\
	        446,08125 & PMR446 K7          &          500 mW & PMR$^N$                    \\
	        446,09375 & PMR446 K8          &          500 mW & PMR$^N$
\end{longtable}

\footnotesize
\begin{itemize}
	\item[$^N$] Smalbandig FM-modulation skall användas pga tätt liggande kanaler.
\end{itemize}
\normalsize

\subsection{Kortdistansradio (KDR)}

Kallas även SRBR för Short Range Business Radio.

\begin{longtable}{rlrl}
	\textbf{Frekvens} & \textbf{Benämning} & \textbf{Effekt} & \textbf{Användningsområde} \\ \hline \endhead
	          444,600 & SRBR K1            &             2 W & Short range business radio \\
	          444,625 & SRBR K2            &             2 W & Short range business radio \\
	          444,800 & SRBR K3            &             2 W & Short range business radio \\
	          444,825 & SRBR K4            &             2 W & Short range business radio \\
	          444,850 & SRBR K5            &             2 W & Short range business radio \\
	          444,875 & SRBR K6            &             2 W & Short range business radio \\
	          444,925 & SRBR K7            &             2 W & Short range business radio \\
	          444,975 & SRBR K8            &             2 W & Short range business radio
\end{longtable}

SRBR är ett ej tillståndspliktigt frekvenssegment som används för yrkesmässig radiotrafik.

Rekommendationen är att man skall använda CTCSS eller motsvarande för att undvika störa och bli störd av andra stationer som delar frekvenserna.

\subsection{CTCSS subtoner}

På PMR446 och andra band samt för ett antal repeatrar på 70cm primärt men även ibland 2m och andra band används subtoner för att skapa virtuella grupper och sub-kanaler. De som används är följande toner och frekvenser:

\begin{tabular}{rr|rr|rr|rr|rr}
	 1 &  67,0 &  2 &  69,3 &  3 &  74,4 &  4 &  77,0 &  5 &  79,7 \\ \hline
	 6 &  82,5 &  7 &  85,4 &  8 &  88,5 &  9 &  91,5 & 10 &  94,8 \\ \hline
	11 &  97,4 & 12 & 100,0 & 13 & 103,5 & 14 & 107,2 & 15 & 110,9 \\ \hline
	16 & 114,8 & 17 & 118,8 & 18 & 123,0 & 19 & 127,3 & 20 & 131,8 \\ \hline
	21 & 136,5 & 22 & 141,3 & 23 & 146,2 & 24 & 151,4 & 25 & 156,7 \\ \hline
	26 & 162,2 & 27 & 167,9 & 28 & 173,8 & 29 & 179,9 & 30 & 186,2 \\ \hline
	31 & 192,8 & 32 & 203,5 & 33 & 210,7 & 34 & 218,1 & 35 & 225,7 \\ \hline
	36 & 233,6 & 37 & 241,8 & 38 & 250,3 &    &       &    &
\end{tabular}

\subsection{CTCSS-zoner i Sverige}

Rekommendationer för repeatrar i olika distrikt och län att använda CTCSS för att hindra att störningar uppkommer vid conds mm. Det ger också möjligheten för sändaramatörer att öppna just den repeater man önskar om man har flera på samma frekvens omkring sig.

\begin{tabular}{lcccc}
	\textbf{Område} & \textbf{Primär} & \textbf{Sek. 1} & \textbf{Sek. 2} & \textbf{Sek. 3} \\ \hline
%	\endhead
	Distrikt 0      &      77,0       &      123.0      &      67.0       &      100.0      \\
	Distrikt 1      &      218.1      &      233.6      &                 &  \\
	Distrikt 2      &      107.2      &      146.2      &      162.2      &      186.2      \\
	Distrikt 3      &      127.3      &      141.3      &      250.3      &  \\
	Värml. / Örebro &      74.4       &      151.4      &                 &  \\
	Dalarna         &      85.4       &      151.4      &                 &  \\
	Distrikt 5      &      82.5       &      91.5       &      103.5      &      203.5      \\
	Distrikt 6      &      114.8      &      118,8      &      94.8       &      131.8      \\
	Distrikt 7      &      79.7       &      156.7      &      210.7      &
\end{tabular}

\section{Frekvenser amatörradio}

I denna skrift försöker vi omfatta alla VHF och UHF-band vilket inkluderar 6m-bandet, 2m-bandet, 70cm-bandet och 23cm-bandet.

\subsection{Kanalnumrering VHF/UHF}

Denna typ av kanalnumrering är överenskommen inom IARU region 1 för 6m, 2m och 70cm banden på amatörradiofrekvenser. Kanalnumreringen består av ett prefix som anger vilket band och här används F--6m, V--2m, U--70cm. Därefter används 2 siffror på 6m och 2m banden och tre siffror på 70cm bandet för att ange kanal. 

Repeaterfrekvenser anges med tillägget R före kanalnumret och innebär då normalt duplex med det skift som normalt används för bandet. Vid repeatrar är det repeaterns utfrekvens som anges, dvs den som mobilstationen lyssnar på. Exempel: RV48.

\begin{tabular}{crrll}
	\textbf{Band} & \textbf{Startfrekvens} & \textbf{Kanalraster} & \textbf{Första kanal} & \textbf{Beräknas}    \\ \hline
	     6 m      &             51.000 MHz &             10.0 kHz & F00                   & $f=51+k\cdot0.01$   \\
                      &                        &                      &                       & $k=(f-51)/0,01$\\ \hline
	     2 m      &            145.000 MHz &             12.5 kHz & V00                   & $f=145+k\cdot0.0125$ \\
                      &                        &                      &                       & $k=(f-145)/0,0125$\\ \hline
	    70 cm     &            430.000 MHz &             12.5 kHz & U000                  & $f=430+k\cdot0.0125$\\
                      &                        &                      &                       & $k=(f-430)/0,0125$ \\ \hline
\end{tabular}

Eftersom amatörradiobanden ser lite olika ut i olika länder förekommer det kanaler i numreringen som inte är tillåtna på vissa ställen. Det är därför viktig att kontrollera att man fortfarande följer bandplanerna i den region man är.

\begin{itemize}
\item I 6 m bandet finns inga FM-kanaler definierade under 51 MHz. 
\item För 2m-bandet är FM-kanaler endast definierade från 145 MHz och uppåt. 
\item I 70 cm-bandet är inga kanaler definierade i intervallet 432.000--433.000 MHz. Observera att startfrekvensen är utanför 70cm bandplanen i IARU region 1.
\end{itemize}

OBS!\\
Information om kanalnumreringen för 23cm-bandet tas tacksamt mot.
Maila mig på anders@sikvall.se om du har korrekt information.



\clearpage
\subsubsection{FM-kanaler 6m-bandet}

\begin{longtable}{rrl|rrl}
\textbf{Kanal} & \textbf{Tidigare} & \textbf{Anm}   
&  \textbf{Kanal} & \textbf{Tidigare} & \textbf{Anm} \\ \hline
	51,500 &      F50 &       & 51,750 &      F75 &  \\
	51,510 &      F51 & Anrop & 51,760 &      F76 &  \\
	51,520 &      F52 &       & 51,770 &      F77 &  \\
	51,530 &      F53 &       & 51,780 &      F78 &  \\
	51,540 &      F54 &       & 51,790 &      F79 &  \\
	51,550 &      F55 &       & 51,800 &      F80 &  \\
	51,560 &      F56 &       & 51,810 &     RF81 &  \\
	51,570 &      F57 &       & 51,820 &     RF82 &  \\
	51,580 &      F58 &       & 51,830 &     RF83 &  \\
	51,590 &      F59 &       & 51,840 &     RF84 &  \\
	51,600 &      F60 &       & 51,850 &     RF85 &  \\
	51,610 &      F61 &       & 51,860 &     RF86 &  \\
	51,620 &      F62 &       & 51,870 &     RF87 &  \\
	51,630 &      F63 &       & 51,880 &     RF88 &  \\
	51,640 &      F64 &       & 51,890 &     RF89 &  \\
	51,650 &      F65 &       & 51,900 &     RF90 &  \\
	51,660 &      F66 &       & 51,910 &     RF91 &  \\
	51,670 &      F67 &       & 51,920 &     RF92 &  \\
	51,680 &      F68 &       & 51,930 &     RF93 &  \\
	51,690 &      F69 &       & 51,940 &     RF94 &  \\
	51,700 &      F70 &       & 51,950 &     RF95 &  \\
	51,710 &      F71 &       & 51,960 &     RF96 &  \\
	51,720 &      F72 &       & 51,970 &     RF97 &  \\
	51,730 &      F73 &       & 51,980 &     RF98 &  \\
	51,740 &      F74 &       & 51,990 &     RF99 &
\end{longtable}

\clearpage
\subsubsection{FM-kanaler 2m-bandet}

\begin{longtable}{rrl|rrl}
\textbf{Kanal} & \textbf{Tidigare} & \textbf{Anm}   
&  \textbf{Kanal} & \textbf{Tidigare} & \textbf{Anm} \\ \hline
	145,2125 &   V17 &              & 145,5000 &   V40 & S20  FM Anrop \\
	145,2250 &   V18 & S9           & 145,5125 &   V41 &  \\
	145,2375 &   V19 & INET GW      & 145,5250 &   V42 & S21           \\
	145,2500 &   V20 & S10          & 145,5375 &   V43 &  \\
	145,2625 &   V21 &              & 145,5500 &   V44 & S22           \\
	145,2750 &   V22 & S11          & 145,5625 &   V45 &  \\
	145,2875 &   V23 & INET GW      & 145,5750 &   V46 & S23           \\
	145,3000 &   V24 & S12  RTTY    & 145,5875 &   V47 &  \\
	145,3125 &   V25 &              & 145,6000 &  RV48 & R0            \\
	145,3250 &   V26 & S13          & 145,6125 &  RV49 & R0X           \\
	145,3375 &   V27 & INET GW      & 145,6250 &  RV50 & R1            \\
	145,3500 &   V28 & S14          & 145,6375 &  RV51 & R1X           \\
	145,3625 &   V29 &              & 145,6500 &  RV52 & R2            \\
	145,3750 &   V30 & S15 DV Anrop & 145,6625 &  RV53 & R2X           \\
	145,3875 &   V31 &              & 145,6750 &  RV54 & R3            \\
	145,4000 &   V32 & S16          & 145,6875 &  RV55 & R3X           \\
	145,4125 &   V33 &              & 145,7000 &  RV56 & R4            \\
	145,4250 &   V34 & S17 Scout    & 145,7125 &  RV57 & R4X           \\
	145,4375 &   V35 &              & 145,7250 &  RV58 & R5            \\
	145,4500 &   V36 & S18          & 145,7375 &  RV59 & R5X           \\
	145,4625 &   V37 &              & 145,7500 &  RV60 & R6            \\
	145,4750 &   V38 & S19          & 145,7625 &  RV61 & R6X           \\
	145,4875 &   V39 &              & 145,7750 &  RV62 & R7            \\
	         &       &              & 145,7875 &  RV63 & R7X
\end{longtable}

\clearpage
\subsubsection{FM-kanaler 70cm-bandet}

\begin{longtable}{rrl|rrl}
\textbf{Kanal} & \textbf{Tidigare} & \textbf{Anm}   
&  \textbf{Kanal} & \textbf{Tidigare} & \textbf{Anm} \\ \hline
	433,4000 &  U272 & SSTV    & 433,7125 &  U297 &      \\
	433,4125 &  U273 &         & 433,7250 &  U298 &      \\
	433,4250 &  U274 &         & 433,7375 &  U299 &      \\
	433,4375 &  U275 &         & 433,7500 &  U300 &      \\
	433,4500 &  U276 & Digital & 433,7625 &  U301 &      \\
	433,4625 &  U277 &         & 433,7750 &  U302 &      \\
	433,4750 &  U278 &         & 433,7875 &  U303 &      \\
	433,4875 &  U279 &         & 433,8000 &  U304 & APRS \\
	433,5000 &  U280 & Anrop   & 433,8125 &  U305 &      \\
	433,5125 &  U281 &         & 433,8250 &  U306 &      \\
	433,5250 &  U282 &         & 433,8375 &  U307 &      \\
	433,5375 &  U283 &         & 433,8500 &  U308 &      \\
	433,5500 &  U284 &         & 433,8625 &  U309 &      \\
	433,5625 &  U285 &         & 433,8750 &  U310 &      \\
	433,5750 &  U286 &         & 433,8875 &  U311 &      \\
	433,5875 &  U287 &         & 433,9000 &  U312 &      \\
	433,6000 &  U288 & RTTY    & 433,9125 &  U313 &      \\
	433,6125 &  U289 &         & 433,9250 &  U314 &      \\
	433,6250 &  U290 &         & 433,9375 &  U315 &      \\
	433,6375 &  U291 &         & 433,9500 &  U316 &      \\
	433,6500 &  U292 &         & 433,9625 &  U317 &      \\
	433,6625 &  U293 &         & 433,9750 &  U318 &      \\
	433,6750 &  U294 &         & 433,9875 &  U319 &      \\
	433,6875 &  U295 &         & 434,0000 &  U320 &      \\
	433,7000 &  U296 & FAX     &          &       &      \\
\end{longtable}

\clearpage
\begin{longtable}{rrl|rrl}
\textbf{Kanal} & \textbf{Tidigare} & \textbf{Anm}   
&  \textbf{Kanal} & \textbf{Tidigare} & \textbf{Anm} \\ \hline
	434,6000 & RU368 & RU0  & 434,8000 & RU384 & RU8  \\
	434,6125 & RU369 &      & 434,8125 & RU385 &      \\
	434,6250 & RU370 & RU1  & 434,8250 & RU386 & RU9  \\
	434,6375 & RU371 &      & 434,8375 & RU387 &      \\
	434,6500 & RU372 & RU2  & 434,8500 & RU388 & RU10 \\
	434,6625 & RU373 &      & 434,8625 & RU389 &      \\
	434,6750 & RU374 & RU3  & 434,8750 & RU390 & RU11 \\
	434,6875 & RU375 &      & 434,8875 & RU391 &      \\
	434,7000 & RU376 & RU4  & 434,9000 & RU392 & RU12 \\
	434,7125 & RU377 &      & 434,9125 & RU393 &      \\
	434,7250 & RU378 & RU5  & 434,9250 & RU394 & RU13 \\
	434,7375 & RU379 &      & 434,9375 & RU395 &      \\
	434,7500 & RU380 & RU6  & 434,9500 & RU396 & RU14 \\
	434,7625 & RU381 &      & 434,9625 & RU397 &      \\
	434,7750 & RU382 & RU7  & 434,9750 & RU398 & RU15 \\
	434,7875 & RU383 &      & 434,9875 & RU399 &      \\
	         &       &      & 435,0000 & RU400 & RU16 \\
\end{longtable}

\clearpage

\section{Scouters frekvenser}

Scouter finns ofta QRV under vissa helger, \textit{Jamboree On The Air, JOTA}, förekommer några gånger per år. Här är en sammanställning av de standardfrekvenser scouter nyttjar om de inte kör repeatrar eller leta upp motstationer själva. Scouter kan antingen ha egna signaler, köra under tillfälliga signaler eller vara second operator åt med någon klubbsignal.

\subsection{Nordiska scoutfrekvenser VHF}

\begin{center}
\begin{tabular}{lrr}
	\textbf{Mode} & \textbf{Frekvens} & \textbf{Kanal} \\ \hline
	FM            &      145.425  MHz &   V34 \\
	SSB           &      144.240  MHz &  \\
	CW            &      144.050  MHz &
\end{tabular}
\end{center}


\begin{landscape}
\section{Repeatrar, länkar och fyrar}
\subsection{Repeatrar distrikt 0}
\footnotesize
\begin{longtable}{llllrrlcl}
	\textbf{Funktion}  & \textbf{Typ} & \textbf{Call} & \textbf{QTH} & \textbf{Frekvens} & \textbf{Skift} & \textbf{Access} & \textbf{Status} & \textbf{Locator} \\ \hline
	\endhead
	Repeater & FM           & SMØWIU/R      & Botkyrka     &          434.8750 &          -2MHz & 77,0Hz          &       QRV       & JO89WF           \\
	Repeater           & FM           & SAØAZT/R      & Brottby      &          434.8000 &          -2MHz & 1750/77 Hz$^1$  &       QRV       & JO99DA           \\
	Repeater           & FM           & SMØRDZ        & Brottby      &          145.6500 &        -600kHz & 1750            &       QRV       & JO99DN           \\
	Repeater           & DMR          & SKØRYG        & Färingsö     &          434.6625 &          -2MHz & DV Carrier      &      Plan       & JO89VI           \\
	Repeater           & FM           & SKØVR/R       & Gustavsberg  &          434.9750 &          -2MHz & 1750            &       QRV       & JO99EH           \\
	Link               & FM           & SKØMM         & Gustavsberg  &          434.2250 &                & 91,5Hz          &       QRV       & JO99EH           \\
	Repeater           & D-Star       & SKØQO-B       & Haninge      &          434.5750 &          -2MHz & DV Carrier      &       QRV       & JO99CF           \\
	Repeater           & FM           & SKØQO/R       & Haninge      &          145.6875 &        -600kHz & 77,0Hz          &       QRV       & JO99BE           \\
	Repeater           & FM           & SKØQO/R       & Haninge      &          434.7500 &          -2MHz & 77,0Hz          &       QRV       & JO99BE           \\
	Repeater           & FM           & SKØNN/R       & Haninge      &          434.7750 &          -2MHz & Carrier         &       QRV       & JO99BE           \\
	Hotspot            & D-Star       & SGØBON        & Haninge      &          433.4500 &                & DV Carrier      &       QRV       & JO99CE           \\
	Repeater           & DMR          & SGØSZK        & Hemmesta     &          434.5875 &          -2MHz & DMR 240002      &       QRV       & JO99FH           \\
	Repeater           & FM           & SMØWAJ/R      & Johanneshov  &          434.6500 &          -2MHz & Carrier         &       QRV       & JO99AH           \\
	Link               & FM           & SMØUAO        & Kopparmora   &          434.4875 &                & 91,5 Hz         &       QRV       & JO99HI           \\
	Hotspot            & D-Star       & SGØYOS-C      & L. Essingen  &          145.2375 &                & DV Carrier      &       QRV       & JO99AH           \\
	Hotspot            & D-Star       & SEØYOS-C      & M/Y Erika    &          434.4500 &                & DV Carrier      &       QRV       & JO99AH           \\
	Repeater           & FM           & SKØMK/R       & Mariefred    &          145.7000 &        -600kHz & 1750            &       QRV       & JO89OG           \\
	Repeater           & FM           & SLØDZ/R       & Muskö        &           51.9500 &        -600kHz & 77,0 Hz         &       QRV       & JO98BX           \\
	Repeater           & FM           & SMØGJK/R      & Norrtälje    &          145.6875 &        -600kHz & 1750            &       QRV       & JO99IS           \\
	Repeater           & FM           & SMØGJK/R      & Norrtälje    &          434.9000 &          -2MHz & 1750            &       QRV       & JO99IS           \\
	Repeater           & FM           & SKØBJ/R       & Nynäshamn    &          145.7125 &        -600kHz & 77,0 Hz         &       QRV       & JO88XV           \\
	Repeater           & FM           & SEØE/R        & Saltsjöbo    &           51.8100 &        -600kHz & 1750            &       QRV       & JO99CG           \\
	Link               & FM           & SKØMM         & Sandhamn     &          434.3750 &                & 91,5 Hz         &       QRV       & JO99KG           \\
	Hotspot            & D-Star       & SKØAI-B       & Segeltorp    &          433.4625 &                & DV Carrier      &       QRV       & JO89XG           \\
	Repeater           & DMR/FM       & SKØRPF        & Sigtuna      &          434.8875 &          -2MHz & DMR/123,0Hz     &       QRV       & JO89VP           \\
	Repeater           & FM           & SMØWAJ/R      & Skärholmen   &          434.9250 &        +1,6MHz & Carrier         &       QRV       & JO89WG           \\
	Repeater           & FM           & SMØHGS/R      & Skärholmen   &          145.7250 &        -600kHz & 77,0 Hz         &       QRV       & JO89WG           \\
	Repeater           & FM           & SMØWHP        & Sollentuna   &          434.6000 &          -2MHz & 1750 Hz         &       QRV       & JO89XL           \\
	Repeater           & FM           & SKØCT/R       & Solna        &          434.9500 &          -2MHz & 77,0 Hz         &       QRV       & JO89XJ           \\
	Repeater           & FM           & SKØZA/R       & Solna        &          434.8500 &          -2MHz & 123,0 Hz        &       QRV       & JO89XI           \\
	Repeater           & FM           & SMØOFV/R      & Solna        &          145.7625 &        -600kHz & 123,0 Hz        &       QRV       & JO99AI           \\
	Repeater           & FM           & SKØCT/R       & Solna        &           29.6200 &        -100kHz & 77,0 Hz         &        ?        & JO89XJ           \\
	Repeater           & FM           & SMØKOT        & Stockholm    &          434.8250 &          -2MHz & 1750 Hz         &       QRT       &  \\
	Repeater           & DMR          & SMØRMQ        & Stockholm    &          434.5125 &          -2MHz & DMR 240010      &       QRV       & JO99CH           \\
	Repeater           & FM           & SMØWAJ/R      & Stockholm    &          434.8375 &          -2MHz &                 &      Plan       & JO99AH           \\
	Hotspot            & D-Star       & SKØVF-C       & Bandhagen    &          145.3625 &                & DV Carrier      &       QRV       & JO99AG           \\
	Hotspot            & D-Star       & SKØVF-B       & Bandhagen    &         1296.7000 &                & DV Carrier      &       QRV       & JO99AG           \\
	Repeater           & FM           & SKØCT/R       & Kista        &         1297.0250 &          -6MHz & Carrier         &       QRV       & JO89XJ           \\
	Repeater           & FM           & SKØCT/R       & Kista        &          434.6250 &          -2MHz & 77,0 Hz         &       QRV       & JO89XJ           \\
	Repeater           & FM           & SKØPQ/R       & Kista        &          145.6750 &        -600kHz & 123,0 Hz        &       QRV       & JO86XV           \\
	Repeater           & DMR          & SAØAZT/R      & Kista        &          434.9875 &          -2MHz & DMR             &       QRV       & JO89XJ           \\
	Repeater           & D-Star       & SKØPT         & Kungsängen   &          434.5500 &          -2MHz & DV Carrier      &      Plan       & JO89UL           \\
	Repeater           & FM           & SMØYIX/R      & Söder        &          434.7250 &          -2MHz & 77,0 Hz         &       QRV       & JO99BH           \\
	Repeater           & DMR          & SKØNN         & Södertörn    &          434.5375 &          -2MHz & DMR             &       QRV       & JO99CF           \\
	Hotspot            & D-Star       & SBØX-B        & Uppl. Väsby  &          433.5750 &                & DV Carrier      &       QRV       & JO89XM           \\
	Repeater           & DMR          & SKØRYG        & Uppl. Väsby  &          434.7625 &          -2MHz & DMR/123,0Hz     &       QR        & JO89XM           \\
	Hotspot            & D-Star       & SGØAMO        & Åkersberga   &          145.3625 &                & DV Carrier      &       QRV       & JO99DL           \\
	Repeater           & FM           & SKØRIX        & Sthlm city   &          145.6250 &        -600kHz & Carrier         &       QRV       & JO99AH           \\
	Repeater           & DMR          & SKØMG         & Sthlm city   &          434.6875 &          -2MHz & DMR 240099      &       QRV       & JO99AI           \\
	Repeater           & FM           & SM5DWC/R      & Södertälje   &          434.8250 &          -2MHz & 1750/77,0Hz     &       QRV       & JO89TE           \\
	Repeater           & FM           & SMØMMO/R      & Tullinge     &          145.6625 &        -600kHz & 77,0 Hz         &       QRV       & JO89XF           \\
	Repeater           & FM           & SKØMT/R       & Täby         &          434.7000 &        +1,6MHz & Carrier         &       QRV       & JO99AK           \\
	Repeater           & FM           & SKØMT/R       & Täby         &          434.7375 &          -2MHz & 77,0 Hz         &      Plan       & JO99AK           \\
	Repeater           & DMR          & SKØMQ         & Täby         &          434.5625 &          -2MHz & DMR             &       QRV       & JO99AK           \\
	Repeater           & FM           & SKØRYG        & Uppl. Väsby  &          434.6750 &          -2MHz & 1750/77,0Hz     &       QRV       & JO89XM           \\
	Repeater           & FM           & SKØRYG        & Uppl. Väsby  &           51.9700 &        -600kHz & 1750/77,0Hz     &       QRV       & JO89WM
\end{longtable}
\begin{itemize}
	\item[$^1$] Öppnas även med DTMF *
\end{itemize}
\normalsize

\clearpage

\subsection{Repeatrar distrikt 1}
\footnotesize
\begin{longtable}{llllrrlcl}
\textbf{Funktion} & \textbf{Typ} & \textbf{Call} & \textbf{QTH} & \textbf{Frekvens} & \textbf{Skift} & \textbf{Access} & \textbf{Status} & \textbf{Locator} \\ \hline
\endhead
Repeater&	FM/C4FM&	SK1BL/R	&Endre	&145.7750	&-600kHz	&1750	&QRV	&JO97FO\\
\end{longtable}
%\begin{itemize}
%	\item[$^1$] Öppnas även med DTMF *
%\end{itemize}
\normalsize

\subsection{Repeatrar distrikt 2}
\footnotesize
\begin{longtable}{llllrrlcl}
	\textbf{Funktion} & \textbf{Typ} & \textbf{Call} & \textbf{QTH}       & \textbf{Frekvens} & \textbf{Skift} & \textbf{Access}  & \textbf{Status} & \textbf{Locator} \\ \hline
	\endhead
	Repeater          & FM           & SK2AU/R       & Arjeplog           &          145.7000 &        -600kHz & 1750             &       QRV       & JP86XC           \\
	Repeater          & FM           & SM2TBQ/R      & Fatmomakke         &           145.675 &        -600kHz & 88,5Hz           &       QRV       & JP75NC           \\
	Repeater          & FM           & SK2TP/R       & Gällivare/Malmb.   &          145.6500 &        -600kHz & 1750             &       QRV       & KP07HC           \\
	Repeater          & FM           & SK2AU/R       & Jörn/Storklinta    &          145.7500 &        -600kHz & 1750             &       QRV       & KP05BD           \\
	Repeater          & FM           & SK2HG/R       & Kalix              &           51.9500 &        -600kHz & 1750/100,0Hz$^1$ &       QRV       & KP15NU           \\
	Repeater          & FM           & SK2HG/R5      & Kalix/Raggdynan    &          145.7250 &        -600kHz & 1750             &       QRV       & KP15JV           \\
	Repeater          & FM           & SK2RJH        & Kalix/Raggdynan    &          434.7500 &          -2MHz & 1750             &       QRV       & KP15JV           \\
	Repeater          & FM           & SK2HG/RU5     & Kalix-Vattent.     &          434.7250 &          -2MHz & 1750             &       QRV       & KP15NU           \\
	Repeater          & FM           & SK2RFR        & Kiruna             &          145.6250 &        -600kHz & 1750             &       QRV       & KP07DU           \\
	Repeater          & FM           & SK2RFR        & Kiruna C           &          434.8250 &          -2MHz & 1750             &       QRV       & KP07DU           \\
	Repeater          & FM           & SM2KOT/R      & Kristineb./Hornb.  &          145.6750 &        -600kHz & 1750             &       QRV       & JP95GB           \\
	Repeater          & FM           & SK2AZ/R       & Luleå              &          145.6500 &        -600kHz & 1750             &       QRV       & KP15CO           \\
	Repeater          & FM           & SK2LY/R       & Lycksele           &          145.6000 &        -600kHz & 1750             &       QRT       & JP94IO           \\
	Repeater          & FM           & SM2KXX        & Lycksele           &          434.7750 &        -1,6MHz & 1750             &       QRV       & JP94HO           \\
	Repeater          & FM           & SK2RLE        & Lycksele/Alsb.     &          145.7750 &        -600kHz & 1750             &       QRT       & JP84VP           \\
	Repeater          & FM           & SK2AT/R       & Nordmaling         &          434.6750 &          -2MHz & 67,0Hz           &       QRV       & JP93RN           \\
	Repeater          & FM           & SK2RME        & Piteå              &          145.6000 &        -600kHz & 1750             &       QRT       & KP05PH           \\
	Repeater          & FM           & SK2RME        & Piteå              &          434.6000 &        -1,6MHz & 1750             &       QRV       & KP05RH           \\
	Repeater          & FM           & SK2RME        & Piteå              &           29.6800 &        -100kHz & 1750/67Hz        &       QRV       & KP05RH           \\
	Repeater          & FM           & SK2RUQ        & Saxnäs/Marsfj.     &          145.7500 &        -600kHz & Mod.             &       QRT       & JP74PX           \\
	Repeater          & FM           & SK2HG/R3      & Seskarö            &          145.6750 &        -600kHz & 1750             &       QRV       & KP15UR           \\
	Repeater          & FM           & SK2AU/R       & Skellefteå         &          145.7000 &        -600kHz & 1750             &       QRV       & KP04LS           \\
	Repeater          & FM           & SK2AU/R       & Skellefteå         &          434.7000 &          -2MHz & 1750             &       QRV       & KP05LS           \\
	Repeater          & D-Star       & SK2RFV        & Skellefteå         &          434.5250 &          -2MHz & DV Carrier       &      Plan       & KP04LS           \\
	Repeater          & FM           & SK2RMD        & Sorsele            &          145.6000 &        -600kHz & 1750             &       QRV       & JP85SM           \\
	Repeater          & FM           & SK2RMR        & Storuman           &          145.7250 &        -600kHz & 1750             &       QRV       & JP85NC           \\
	Repeater          & FM           & SM2NLD/R      & Storuman           &          434.7500 &        -1,6MHz & 1750             &       QRV       & JP85NC           \\
	Repeater          & FM           & SK2RLF        & Tärnaby            &          145.6250 &        -600kHz & 1750             &       QRV       & JP75PR           \\
	Repeater          & D-Star       & SK2AT-C       & Umeå               &          145.6875 &        -600kHz & DV Carrier       &       QRV       & KP03BU           \\
	Repeater          & D-Star       & SK2AT-B       & Umeå               &          434.9750 &          -2MHz & DV Carrier       &       QRV       & KP03BU           \\
	Repeater          & FM           & SL2ZA/R       & Umeå/Ersmarksb.    &          145.6000 &        -600kHz & 1750             &       QRT       & KP03EV           \\
	Repeater          & FM           & SK2RLJ        & Umeå/Rödb.         &          145.6500 &        -600kHz & 1750             &       QRV       & KP03CU           \\
	Repeater          & FM           & SK2RLX        & Vilhelmina         &          145.7000 &        -600kHz & 1750             &       QRT       & JP84HO           \\
	Repeater          & FM           & SK2RLX        & Vilhelmina         &          434.7000 &        -1,6MHz & 1750             &       QRT       & JP84HO           \\
	Repeater          & FM           & SK2RYI        & Vindeln/Åsträsk    &          145.6250 &        -600kHz & 1750             &       QRV       & KP04DP           \\
	Repeater          & FM           & SK2RIU        & Vännäs/Granlundsb. &          145.7250 &        -600kHz & 1750             &       QRV       & JP93VU           \\
	Repeater          & FM           & SK2RIU        & Vännäs/Granlundsb. &          434.7250 &          -2MHz & 1750             &       QRV       & JP93VU           \\
	Repeater          & FM           & SK2RWJ        & Älvsbyn            &          145.6750 &        -600kHz & 1750             &       QRV       & KP05LQ           \\
	Repeater          & FM           & SK2HG/R6      & Överkalix          &          145.7500 &        -600kHz & 1750             &       QRV       & KP16KH
\end{longtable}
\begin{itemize}
	\item[$^1$] Öppnas även med DTMF 3
\end{itemize}
\normalsize
\subsection{Repeatrar distrikt 3}
\footnotesize
\begin{longtable}{llllrrlcl}
	\textbf{Funktion} & \textbf{Typ} & \textbf{Call} & \textbf{QTH}     & \textbf{Frekvens} & \textbf{Skift} & \textbf{Access} & \textbf{Status} & \textbf{Locator} \\ \hline
	\endhead
	Repeater          & FM           & SK3KH/R       & Alfta            &          145.6000 &        -600KHz & 127,3Hz         &       QRV       & JP71XF           \\
	Repeater          & D-Star       & SK3KH         & Alfta            &          434.5500 &          -2MHz & DV Carrier      &       QRV       & JP71XE           \\
	Repeater          & FM           & SK3RMG        & Bergsjö          &          145.7125 &        -600KHz & 1750            &       QRV       & JP81MX           \\
	Repeater          & FM           & SK3RMG        & Bergsjö          &          434.9750 &        -1,6MHz & 1750            &       QRV       & JP81MX           \\
	Repeater          & FM           & SK3RMG        & Bergsjö          &         1297.1000 &          -6MHz & 1750            &       QRV       & JP81MX           \\
	Repeater          & D-Star       & SK3RET        & Bollnäs          &          145.5875 &        -600KHz & DV Carrier      &       QRV       & JP81CL           \\
	Repeater          & FM           & SK3BR/R       & Bollnäs/Arbrå    &          145.6500 &        -600KHz & 1750/127,3Hz    &       QRV       & JP81EI           \\
	Repeater          & FM           & SK3BR/R       & Bollnäs/Arbrå    &          434.6500 &          -2MHz & 1750/127,3Hz    &       QRV       & JP81EI           \\
	Repeater          & FM           & SK3RIN        & Borgsjö          &          145.7000 &        -600KHz & 1750Hz          &       QRV       & JP72WN           \\
	Repeater          & FM           & SK3RIN        & Borgsjö          &          434.7000 &        -1,6MHz & 1750Hz          &       QRT       &  \\
	Hotspot           & D-Star       & SG3IVF-B      & Enafors          &          434.5500 &                & DV Carrier      &       QRV       & JP63EG           \\
	Repeater          & D-Star       & SK3GY-B       & Gävle            &          434.9250 &          -2MHz & DV Carrier      &       QRV       & JP80JO           \\
	Repeater          & FM           & SK3GW/R       & Gävle            &          434.8750 &          -2MHz & 1750/127,3Hz    &       QRV       & JP80NP           \\
	Hotspot           & D-Star       & SG3CFY-B      & Gävle            &          433.4750 &                & DV Carrier      &       QRV       & JP80NQ           \\
	Repeater          & FM           & SK3YZ/R       & Hassela/Forsa    &          145.6750 &        -600KHz & 1750/74,4Hz     &       QRV       & JP82IC           \\
	Repeater          & FM           & SK3RQE        & Hassela/Forsa    &          434.6750 &          -2MHz & 1750/127,3Hz    &       QRV       & JO81KS           \\
	Repeater          & FM           & SK3YZ/R       & Hassela/Forsa    &          145.6125 &        -600KHz & 1750/127,3Hz    &       QRV       & JP82IC           \\
	Repeater          & FM           & SK3RMX        & Hoting/Kyrktåsjö &          145.6000 &        -600KHz & 1750Hz          &       QRV       & JP74XF           \\
	Repeater          & FM           & SK3RMX        & Hoting/Kyrktåsjö &          434.6000 &        -1,6MHz & 1750Hz          &       QRT       & JP84CC           \\
	Repeater          & FM           & SK3GA/R       & Hudiksvall       &          145.7750 &        -600KHz & 1750Hz          &       QRV       & JP81NR           \\
	Repeater          & FM           & SK3GA/R       & Hudiksvall       &          434.7750 &        -1,6MHz & 1750Hz          &       QRV       & JO81NR           \\
	Hotspot           & D-Star       & SK3GA-C       & Hudiksvall       &          145.2375 &                & DV Carrier      &       QRV       & JP81NR           \\
	Hotspot           & D-Star       & SK3GA-B       & Hudiksvall       &          434.4750 &                & DV Carrier      &       QRV       & JP81NR           \\
	Repeater          & FM           & SL3ZB         & Härnösand        &          434.7250 &          -2MHz & 1750Hz          &       QRV       & JP82WQ           \\
	Repeater          & FM           & SK3WH         & Högakustenbron   &         1297.2750 &          -6MHz & 1750Hz          &       QRV       & JP82XT           \\
	Repeater          & FM           & SM3XRJ        & Kramfors         &          434.6000 &          -2MHz & 1750Hz          &       QRV       & JP82VW           \\
	Repeater          & FM           & SK3IK/R       & K-fors/Nyland    &          145.6000 &        -600KHz & 1750Hz          &       QRT       & JP83UA           \\
	Repeater          & FM           & SK3RAL        & Ljusdal          &          434.9000 &        -1,6MHz & 1750Hz          &       QRV       & JP81AV           \\
	Repeater          & FM           & SK3MF/R       & Nordingrå/Rävsön &          145.6250 &        -600KHz & 1750Hz          &       QRV       & JP92FW           \\
	Repeater          & FM           & SK3MF/R       & Nordingrå/Rävsön &          434.8500 &          -2MHz & 1750Hz          &       QRV       & JP92FW           \\
	Repeater          & FM           & SM3VAC/R      & Nyland           &          145.7500 &        -600KHz & 1750Hz          &       QRV       & JP83UA           \\
	Repeater          & FM           & SM3VAC/R      & Nyland           &          434.9500 &        -1,6MHz & 1750Hz          &       QRV       & JP83UA           \\
	Repeater          & FM           & SK3GK/R       & Sandviken        &          434.7000 &          -2MHz & 127,3Hz/DTMF1   &       QRV       & JP80JO           \\
	Repeater          & D-Star       & SK3GY-C       & Sandviken        &          145.7625 &        -600KHz & DV Carrier      &       QRV       & JP80JO           \\
	Repeater          & FM           & SK3GK/R       & Sandviken        &          145.7000 &        -600KHz & 127,3Hz         &       QRV       & JP80JO           \\
	Repeater          & FM           & SK3GW/R       & S-viken/Kungsb.  &          434.8250 &          -2MHz & 1750/127,3Hz    &       QRV       &  \\
	Repeater          & FM           & SK3EK/R       & Sollefteå        &          145.6500 &        -600KHz & 1750Hz          &       QRV       & JP83PD           \\
	Repeater          & FM           & SK3EK/R       & Sollefteå        &          434.6500 &        -1,6MHz & 1750Hz          &       QRV       & JP83DE           \\
	Repeater          & FM           & SK3RFG        & Sundsvall        &          145.7250 &        -600KHz & 1750Hz          &       QRV       & JP82RJ           \\
	Repeater          & FM           & SK3BG/R       & S-vall/Grundsjön &           51.8300 &        -600KHz & 127,3Hz         &       QRT       & JP72WH           \\
	Repeater          & D-Star       & SK3RFG-B      & S-vall/Klissb.   &          434.8000 &          -2MHz & DV Carrier      &       QRV       & JP82OJ           \\
	Repeater          & D-Star       & SK3RFG-C      & S-vall/Klissb.   &          145.5875 &        -600KHz & DV Carrier      &       QRV       & JP82OJ           \\
	Hotspot           & D-Star       & SE3XCH-B      & S-vall/Nolbyk.   &          433.0125 &                & DV Carrier      &       QRV       & JP82QH           \\
	Hotspot           & D-Star       & SE3XCH-C      & S-vall/Nolbyk.   &          144.8625 &                & DV Carrier      &       QRV       & JP82QH           \\
	Repeater          & FM           & SK3RYK        & Söderhamn        &          145.7500 &        -600KHz & 1750Hz          &       QRV       & JP81NH           \\
	Repeater          & FM           & SK3RYK        & Söderhamn        &          434.7500 &        -1,6MHz & 1750Hz          &       QRV       & JP81NH           \\
	Repeater          & D-Star       & SK3XX-C       & Söderhamn        &          145.5750 &        -600KHz & DV Carrier      &       QRV       & JP81NH           \\
	Repeater          & D-Star       & SK3XX-A       & Söderhamn        &         1297.0750 &          -6MHz & DV Carrier      &       QRV       & JP81NH           \\
	Repeater          & D-Star       & SK3XX-B       & Söderhamn        &          434.5250 &          -2MHz & DV Carrier      &       QRV       & JP81NH           \\
	Repeater          & FM           & SI9AM/R       & Utanede          &          145.6125 &        -600KHz & 1750Hz          &       QRV       & JP82IX           \\
	Repeater          & FM           & SK3RQC        & Vemdalen         &          145.6250 &        -600KHz & 1750/74,4Hz     &       QRV       & JP62WK           \\
	Repeater          & FM           & SK3RNJ        & Åreskutan        &          145.7250 &        -600KHz & 127,3Hz         &       QRV       & JP63NK           \\
	Repeater          & FM           & SM3LEI/R      & Årsunda          &          434.6500 &        +1,6MHz & 1750/88,5Hz     &       QRV       & JP80IM           \\
	Repeater          & FM           & SK3RKL        & Örnsköldsvik     &          434.7750 &          -2MHz & 1750Hz          &       QRV       & JP93IH           \\
	Repeater          & FM           & SK3WH/R       & Örnsköldsvik     &          434.8750 &          -2MHz & 1750Hz          &       QRV       & JP93IH           \\
	Repeater          & D-Star       & SK3WH-C       & Örnsköldsvik     &          145.5750 &        -600KHz & DV Carrier      &       QRV       & JP93IH           \\
	Repeater          & FM           & SK3RLO        & Ö-vik/Bågaliden  &          145.6750 &        -600KHz & 1750Hz          &       QRT       & JP93ES           \\
	Repeater          & D-Star       & SK3LH-B       & Ö-vik/Malmön     &          434.5750 &          -2MHz & DV Carrier      &       QRV       & JP93LF           \\
	Repeater          & FM           & SK3RKL        & Ö-/Rutberget     &          145.7750 &        -600KHz & 1750Hz          &       QRV       & JP93GJ           \\
	Link              & FM           &               & Österfärnebo     &                   &       144.5500 & 127,3Hz         &       QRV       & JP80JH           \\
	Repeater          & FM           & SK3JR/R       & Östersund        &          145.7500 &        -600KHz & 1750Hz          &       QRV       & JP73JE           \\
	Repeater          & FM           & SK3RIA        & Östersund        &          434.7500 &          -2MHz & 127,3Hz         &       QRV       & JP73JE           \\
	Repeater          & D-Star       & SK3JR         & Östersund        &          434.5625 &          -2MHz & DV Carrier      &       QRV       & JP73HC           \\
	Repeater          & FM           & SK3JR/R2      & Ö-sund/Brattås.  &          145.7875 &        -600KHz & 127,3Hz         &       QRV       & JP73HC
\end{longtable}
\normalsize
\subsection{Repeatrar distrikt 4}
\footnotesize
\begin{longtable}{llllrrlcl}
	\textbf{Funktion}  & \textbf{Typ} & \textbf{Call} & \textbf{QTH}        & \textbf{Frekvens} & \textbf{Skift} & \textbf{Access} & \textbf{Status} & \textbf{Locator} \\ \hline
	\endhead
	Repeater & FM           & SK4RWQ        & Arvika/Valfj.       &          434.7750 &          -2MHz & 1750            &       QRV       & JO69ES           \\
	Repeater           & FM           & SK4UH/R       & Avesta              &          434.8500 &          -2MHz & 1750            &       QRV       & JP80CD           \\
	Repeater           & FM           & SK4RVN        & Borlänge            &          434.8000 &          -2MHz & 74,4Hz          &       QRV       & JP70RL           \\
	Hotspot            & D-Star       & SG4UZM-B      & Borlänge            &          434.5500 &     DV Carrier &                 &       QRV       & JP70RM           \\
	Hotspot            & D-Star       & SG4YPG-B      & Borlänge            &          433.6000 &     DV Carrier &                 &       QRV       & JP70RM           \\
	Repeater           & D-Star       & SK4BW-B       & Borlänge            &          434.9000 &          -2MHz & DV Carrier      &       QRV       & JP70RJ           \\
	Hotspot            & D-Star       & SG4AXV-C      & Ekshärad            &          145.4250 &     DV Carrier &                 &       QRV       & JP60RE           \\
	Repeater           & FM           & SK4AO/R       & Falun               &          145.6250 &        -600kHz & 1750            &       QRV       &  \\
	Repeater           & FM           & SK4AO/R       & Falun               &          434.6250 &          -2MHz & 1750            &       QRV       & JP70TO           \\
	Link               & FM           & SK4AV/R       & Filipstad/Klockarh. &          145.2000 &                & Carrier         &       QRV       & JO79CR           \\
	Repeater           & FM           & SM4EFQ        & Filipstad/Storh.    &          145.7000 &        -600kHz & 1750            &       QRV       & JO79CR           \\
	Hotspot            & D-Star       & SG4UOF-C      & Glanshammar         &          145.3375 &                & DV Carrier      &       QRV       & JO79RI           \\
	Repeater           & FM           & SK4IL/R       & Grums               &          434.7250 &          -2MHz & 74,4Hz          &       QRV       & JO69NI           \\
	Link               & FM           &               & Grängesberg         &          145.4500 &                &                 &       QRV       & JP70LG           \\
	Repeater           & FM           & SK4HV/R       & Hagfors/Värmullsås. &          145.6750 &        -600kHz & 1750/114,8Hz    &       QRV       & JP60VA           \\
	Link               & FM           & SK4RJJ        & Hagfors/Värmullsås. &          145.2250 &                & 74,4 Hz         &       QRV       & JP60UA           \\
	Repeater           & FM           & SK4RKD        & Karlskoga           &          145.7500 &        -600kHz & Carrier         &       QRV       & JO79FJ           \\
	Hotspot            & D-Star       & SG4BYH        & Karlstad            &          145.3875 &                & DV Carrier      &       QRV       & JO69RK           \\
	Repeater           & FM           & SK4KS         & K-stad/Kronop.      &          434.8500 &          -2MHz & 1750            &       QRV       & JO69TJ           \\
	Repeater           & FM           & SK4KIL        & Kil                 &          145.6250 &        -600kHz &                 &       QRV       & JO69QM           \\
	Repeater           & D-Star       & SG4JPK        & Kil                 &          145.5750 &        -600kHz & DV Carrier      &       QRV       & JO69PM           \\
	Repeater           & FM           & SK4KIL        & Kil                 &          434.9250 &          -2MHz & 74,4 Hz         &      Plan       & JO69NO           \\
	Repeater           & FM           & SK4EA/R       & Kopparberg          &          145.6000 &        -600kHz & 1750            &       QRV       & JP79MW           \\
	Repeater           & FM           & SK4RWP        & Kristinehamn        &          434.7000 &          -2MHz & 1750            &       QRV       & JO79AH           \\
	Repeater           & FM           & SK4RUV        & Leksand             &          145.7750 &        -600kHz & 1750/85,4Hz     &       QRV       & JP70KQ           \\
	Repeater           & FM           & SK4EA/R       & Lindesberg          &          145.6875 &        -600kHz & 1750/74,4Hz     &       QRV       & JO79NP           \\
	Repeater           & FM           & SK4DM/R       & Ludvika             &          145.7250 &        -600kHz & 1750            &       QRV       & JP70NC           \\
	Repeater           & FM           & SK4DM/R       & Ludvika             &          434.7250 &        -1,6MHz & 1750/DTMF1      &       QRV       & JP70NC           \\
	Repeater           & FM           & SM4JDP/R      & Mora                &          145.7000 &        -600kHz & 1750/118,8Hz    &       QRV       & JP71DA           \\
	Repeater           & FM           & SM4JDP        & Mora                &          434.6750 &          -2MHz & 71,9Hz          &       QRV       & JP71GA           \\
	Repeater           & FM           & SM4JDP        & Mora                &          434.8500 &          -2MHz & Carrier         &       QRV       & JP71GA           \\
	Repeater           & D-Star       & SG4TYA        & Mora                &          145.5750 &        -600kHz & DV Carrier      &       QRV       & JP71GE           \\
	Link               & FM           &               & Nyhammar            &          145.4250 &                &                 &       QRV       & JP70LG           \\
	Repeater           & FM           & SK4KO/R       & Orsa/Grönk.         &          145.7500 &        -600kHz & 1750            &       QRV       & JP71GF           \\
	Repeater           & FM           & SK4KO/R       & Orsa/Grönk.         &          434.7500 &        -1,6MHz & 1750            &       QRV       & JP71GF           \\
	Hotspot            & D-Star       & SG4AXQ        & Sunne               &          433.2000 &                & DV Carrier      &       QRV       & JO69NU           \\
	Repeater           & FM           & SK4RJJ        & Sunne/Blåbärsk.     &          145.7750 &        -600kHz & 1750/74,4Hz$^1$ &       QRV       & JO69KU           \\
	Repeater           & FM           & SK4ROI        & Särna               &          145.6750 &        -600kHz & 1750            &       QRV       & JP61NQ           \\
	Link               & FM           & SK4RJJ        & Torsby/Hovfj.       &          145.2875 &                & 74,4Hz          &       QRV       & JO69LH           \\
	Repeater           & FM           & SK4RPK        & Torsby/Valb.        &          434.6250 &          -2MHz & 1750Hz          &       QRV       & JP60LC           \\
	Repeater           & D-Star       & SK4NI-C       & Tossebergsklätten   &          145.7625 &        -600kHz & DV Carrier      &       QRV       & JO69MX           \\
	Repeater           & FM           & SK4WV/R       & Vansbro             &          145.6500 &        -600kHz & 1750 Hz         &       QRV       & JP70AM           \\
	Repeater           & FM           & SK4WV/R       & Vansbro             &          434.6500 &        -1,6MHz & 1750            &       QRT       & JP70AM           \\
	Repeater           & FM           & SK4RQF        & Årjäng              &          145.7250 &        -600kHz & 1750            &       QRV       & JO69BJ           \\
	Repeater           & FM           & SK4BX/R       & Örebro              &          145.6500 &        -600kHz & 1750/74.4Hz$^1$ &       QRV       & JO79LH
\end{longtable}
\begin{itemize}
\item[$^1$] Kan även öppnas med DTMF 1
\end{itemize}
\subsection{Repeatrar distrikt 5}
\begin{longtable}{llllrrlcl}
	\textbf{Funktion} & \textbf{Typ} & \textbf{Call} & \textbf{QTH}      & \textbf{Frekvens} & \textbf{Skift} & \textbf{Access} & \textbf{Status} & \textbf{Locator} \\ \hline
	\endhead
	Repeater          & FM           & SK5RTG        & Arboga/Kolsva     &          145.7375 &        -600KHz & Carrier         &       QRV       & JP79WO           \\
	Repeater          & FM           & SK5RTG        & Arboga/Kolsva     &          434.9000 &          -2MHz & Carrier         &       QRV       & JP79WO           \\
	Repeater          & FM           & SK5WB/R       & Enköping          &          434.9500 &          -2MHz & 156,7Hz         &       QRV       & JO89NP           \\
	Repeater          & FM           & SK5VM/R       & Eskilstuna        &          434.9750 &          -2MHz & 82,5Hz          &       QRV       & JO89GI           \\
	Repeater          & FM           & SK5LW/R       & E-tuna/Torshälla  &          145.6125 &        -600KHz & 82,5Hz/DTMF 0   &       QRV       & JO89FJ           \\
	Repeater          & D-Star       & SK5LW/R       & E-tuna/Torshälla  &          434.8500 &          -2MHz & DV Carrier      &       QRV       & JO89FJ           \\
	Repeater          & FM           & SK5LW/R       & E-tuna/Ärla       &           51.8500 &        -600KHz & 82,5Hz          &       QRT       & JO89FJ           \\
	Repeater          & FM           & SK5LW/R       & E-tuna/Ärla       &          145.5750 &        -600KHz & 82,5Hz          &       QRT       & JO89IG           \\
	Repeater          & FM           & SK5LW/R       & E-tuna/Ärla       &           29.6400 &        -100KHz & 82,5Hz          &       QRV       & JO89IG           \\
	Repeater          & FM           & SK5BN/R       & Finspång          &          434.9250 &          -2MHz & 107,2Hz         &       QRV       & JO78VR           \\
	Hotspot           & D-Star       & SG5TAH-C      & Flen/Orrhammar    &          145.3375 &                & DV Carrier      &       QRV       & JO89GB           \\
	Repeater          & D-Star       & SK5UM-B       & Flen/Vattent.     &          434.5500 &          -2MHz & DV Carrier      &       QRV       & JO89HB           \\
	Repeater          & FM           & SK5UM/R       & Flen/Vattent.     &          145.7500 &        -600KHz & 91,5Hz          &       QRV       & JO89GB           \\
	Repeater          & FM           & SK5UM/R       & Flen/Öja          &          434.7500 &          -2MHz & 1750/91,5Hz     &       QRV       & JO89HB           \\
	Hotspot           & D-Star       & SG5UM         & Flen/Öja          &          145.2375 &                & DV Carrier      &       QRV       & JO89HB           \\
	Repeater          & FM           & SK5RLZ        & Katrineholm       &          145.7875 &        -600KHz & 1750/DTMF 5     &       QRV       & JO88CX           \\
	Hotspot           & D-Star       & SA5RG         & Katrineholm       &          434.4125 &                & DV Carrier      &       QRV       & JO88CX           \\
	Repeater          & D-Star       & SA5RG         & Katrineholm       &          434.5250 &          -2MHz & DV Carrier      &       QRV       & JO88CX           \\
	Repeater          & FM           & SK5RCQ        & Kisa              &          145.7000 &        -600KHz & 1750Hz          &       QRV       & JO77TX           \\
	Repeater          & D-Star       & SA5BCG/R      & Knivsta           &          434.5250 &          -2MHz & 82,5Hz          &       QRV       & JO89VR           \\
	Repeater          & FM           & SK5BB/R       & Köping            &          145.6375 &        -600KHz & 1750/82,5Hz     &       QRT       & JO79XM           \\
	Repeater          & FM           & SK5BB/R       & Köping            &          434.8750 &          -2MHz & Carrier         &       QRT       & JO89AM           \\
	Repeater          & FM           & SK5AS/R       & Linköping         &          145.7250 &        -600KHz & 1750            &       QRV       & JO78TJ           \\
	Repeater          & FM           & SM5YMS/R      & Linköping         &          434.8000 &          -2MHz & 1750            &       QRV       & JO78SM           \\
	Repeater          & FM           & SM5YMS/R      & Linköping         &           51.8300 &        -600KHz & 1750            &       QRV       & JO78SM           \\
	Repeater          & FM           & SM5DWC/R      & Linköping         &          434.8750 &          -2MHz & 82,5Hz          &       QRV       & JO78SM           \\
	Repeater          & FM           & SM5DWC/R      & Linköping         &           51.8900 &        -600KHz & 82,5Hz          &       QRT       & JO78SM           \\
	Repeater          & FM           & SK5LF/R       & L-köping/Majelden &          434.7250 &          -2MHz & 82,5Hz          &       QRV       & JO78TJ           \\
	Repeater          & FM           & SM5YMT/R      & Ljungsbro         &          145.6625 &        -600KHz & 1750Hz          &       QRV       & JO78SM           \\
	Repeater          & FM           & SK5AS/R       & Ljungsbro         &          145.7375 &        -600KHz & 1750/82,5       &       QRV       & JO78SN           \\
	Repeater          & FM           & SK5AS/R       & Ljungsbro         &          434.9000 &          -2MHz & 1750/82,5       &       QRV       & JO78SN           \\
	Repeater          & FM           & SL5ZAM/R      & Motala            &          145.7625 &        -600KHz & 1750/DTMF 5     &       QRT       & JO78MN           \\
	Repeater          & D-Star       & SL5ZYT-C      & Norrköping        &          145.5750 &        -600KHz & DV Carrier      &       QRV       & JO88BO           \\
	Repeater          & FM           & SL5ZYT/R      & Norrköping        &          434.9500 &          -2MHz & 82,5Hz          &       QRV       & JO88DQ           \\
	Repeater          & FM           & SK5BN/R       & Norrk./Kolmården  &          145.6000 &        -600KHz & 1750/DTMF 5     &       QRV       & JO88FQ           \\
	Repeater          & FM           & SK5BN/R       & Norrk./Ö. Eneby   &          434.6000 &          -2MHz & 1750Hz          &       QRV       & JO88BO           \\
	Repeater          & FM           & SK5BE/R       & Nyköping          &          145.6375 &        -600KHz & 82,5Hz          &       QRV       & JO88LS           \\
	Link              & FM           & SM5RVH/L      & Nyköping          &          145.4500 &                & 103,5Hz         &       QRV       & JO88LQ           \\
	Hotspot           & D-Star       & SG5RVH-B      & Nyköping          &          434.4875 &                & DV Carrier      &       QRV       & JO88LQ           \\
	Repeater          & FM           & SK5RO/R       & Tierp             &          145.6000 &        -600KHz & 1750            &       QRT       & JP80SJ           \\
	Repeater          & FM           & SK5RO/R       & Tierp             &          434.6000 &        -1,6MHz & 1750            &       QRT       & JP80SJ           \\
	Repeater          & FM           & SK5DB/R       & Uppsala           &          145.7500 &        -600KHz & 1750/82,5Hz     &       QRV       & JO89VU           \\
	Repeater          & FM           & SK5DB/R       & Uppsala           &          434.7500 &          -2MHz & 1750/82,5Hz     &       QRV       & JO89VU           \\
	Hotspot           & D-Star       & SC5SLU-C      & Uppsala           &          145.3250 &        Simplex & DV Carrier      &       QRV       & JO89QW           \\
	Hotspot           & D-Star       & SM5EZN-B      & Uppsala           &          433.4875 &        Simplex & DV Carrier      &       QRV       & JO89QW           \\
	Hotspot           & D-Star       & SG5BJY        & Uppsala           &          145.2875 &                & DV Carrier      &       QRV       & JO89TT           \\
	Repeater          & D-Star       & SG5DV         & Uppsala           &          145.5875 &        -600KHz & DV Carrier      &      Plan       & JO89TT           \\
	Repeater          & FM           & SM5USM/R      & Vingåker          &          434.6750 &          -2MHz & Carrier         &       QRV       & JO79XB           \\
	Repeater          & FM           & SK5RHQ        & Västerås          &          145.7750 &        -600KHz & 1750/82,5Hz     &       QRV       & JO89GO
\end{longtable}
\normalsize
\subsection{Repeatrar distrikt 6}
\footnotesize
\begin{longtable}{llllrrlcl}
	\textbf{Funktion} & \textbf{Typ} & \textbf{Call} & \textbf{QTH}        & \textbf{Frekvens} & \textbf{Skift} & \textbf{Access} & \textbf{Status} & \textbf{Locator} \\ \hline
	\endhead
	Repeater          & FM           & SK6RIC        & Alingsås            &          145.6250 &        -600KHz & 1750/114,8Hz    &       QRV       & JO67GW           \\
	Repeater          & FM           & SK6RIC        & Alingsås            &          434.6250 &          -2MHz & 1750/114,8Hz    &       QRV       & JO67GW           \\
	Repeater          & FM           & SA6AR/R       & Angered             &          434.9250 &          -2MHz & 1750Hz          &       QRV       & JO67AT           \\
	Repeater          & FM           & SK6RFP        & Billingsfors        &          145.7000 &        -600KHz & 118,8Hz         &       QRV       & JO69CA           \\
	Repeater          & FM           & SL6ZYW/R      & Billingsfors        &          434.7000 &          -2MHz & 1750Hz          &       QRV       & JO69CA           \\
	Repeater          & FM           & SA6RP/R       & Björboholm          &          434.8250 &          -2MHz & 118,8Hz         &       QRV       & JO67DV           \\
	Repeater          & FM           & SK6LK/R       & Borås               &          145.7750 &        -600KHz & 1750/114,8Hz    &       QRV       & JO67MR           \\
	Repeater          & FM           & SK6RBS        & Borås               &          434.8000 &          -2Mhz & 1750Hz          &       QRV       & JO67MR           \\
	Hotspot           & D-Star       & SG6BWX-C      & Borås               &          145.2875 &                & DV Carrier      &       QRV       & JO67LR           \\
	Repeater          & DMR          & SM6TKT/R      & Borås               &          434.5500 &          -2MHz & 240610          &       QRV       & JO67LR           \\
	Repeater          & FM           & SK6JX/R       & Falkenberg          &          434.6250 &        -1,6MHz & 1750Hz          &       QRT       & JO66FV           \\
	Repeater          & FM           & SK6JX/R       & Falkenb./Arvidst.   &          145.6250 &        -600KHz & 1750Hz/DTMF 1   &       QRV       & JO66FV           \\
	Repeater          & FM           & SA6AEG/R      & Falköping           &          434.6000 &        -1,6MHz & 1750Hz          &       QRV       & JO68SE           \\
	Repeater          & FM           & SK6HD/R       & Falköping           &          145.7250 &        -600KHz & 1750Hz          &       QRT       & JO68SE           \\
	Link              & FM           & SA6RP         & Floda               &          433.4750 &                & Carrier         &       QRV       & JO67ET           \\
	Repeater          & FM           & SK6GO/R       & Göteborg            &          145.7875 &        -600KHz & 1750/114,8Hz    &       QRV       & JO57XQ           \\
	Repeater          & FM           & SK6GO/R       & Göteborg            &          145.6875 &        -600KHz & 1750/118,8Hz    &       QRT       & JO57XR           \\
	Repeater          & FM           & SK6GO/R       & Göteborg            &          434.6500 &          -2MHz & 1750/114,8Hz    &       QRT       & JO57XQ           \\
	Repeater          & D-Star       & SK6RKI-C      & Göteborg            &          145.5875 &        -600KHz & DV Carrier      &       QRV       & JO67XQ           \\
	Repeater          & FM           & SK6RFQ        & Göteborg            &           29.6800 &        -100KHz & 1750/114,8Hz    &       QRV       & JO57XQ           \\
	Repeater          & D-Star       & SK6SA-B       & Göteborg            &          434.5125 &          -2MHz & DV Carrier      &       QRV       & JO57XQ           \\
	Hotspot           & D-Star       & SE6H-B        & Göteborg            &          433.5250 &        Simplex & DV Carrier      &       QRV       & JO67AR           \\
	Repeater          & DMR          & SG6DMR        & Göteborg            &          434.7625 &          -2MHz & 240699          &      Plan       & JO57XQ           \\
	Link              & FM           & SM6FZG        & Göteb./Aleklätt.    &          144.6125 &        Simplex & 146,2Hz         &       QRV       & JO67AV           \\
	Repeater          & FM           & SK6RDG        & Göteb./Guldheden    &          434.9750 &          -2MHz & 1750/114,8Hz    &       QRV       & JO57XQ           \\
	Repeater          & FM           & SK6RKI        & Göteb./Guldheden    &         1297.1500 &          -6MHz & 1750            &       QRV       & JO57XQ           \\
	Repeater          & FM           & SK6RFQ        & Göteb./Guldheden    &          145.6500 &        -600KHz & 1750/114,8 Hz   &       QRV       & JO57XQ           \\
	Repeater          & FM           & SK6RFQ        & Göteb./Guldheden    &          434.6000 &          -2MHz & 1750/114,8Hz    &       QRV       & JO57XQ           \\
	Link              & FM           & SM6FZG        & Göteb./Guldheden    &          144.5750 &        Simplex & 146,2Hz         &       QRV       & JO57XQ           \\
	Repeater          & FM           & SK6RKI        & Göteb./Hönö         &          145.7500 &        -600KHz & 1750            &       QRT       & JO57TQ           \\
	Repeater          & FM           & SK6RKI        & Göteborg/Hönö       &          434.8500 &        -1,6MHz & 1750            &       QRT       & JO57TQ           \\
	Link              & FM           & SM6FZG        & Göteborg/Hönö       &           144.625 &        Simplex & 146,2Hz         &       QRV       & JO57TQ           \\
	Link              & FM           & SM6FZG        & Göteb./Kortedala    &          144.6000 &        Simplex & 146,2Hz         &       QRV       & JO67AS           \\
	Link              & FM           & SM6FZG        & Göteb./Landvetter   &          144.5625 &        Simplex & 146,2Hz         &       QRV       & JO67CQ           \\
	Link              & FM           & SM6FZG        & Göteb./Långedrag    &          144.5250 &        Simplex & 146,2Hz         &       QRV       & JO57WQ           \\
	Link              & FM           & SM6FZG        & Göteb./Mölnlycke    &          144.5875 &        Simplex & 146,2Hz         &       QRV       & JO67BP           \\
	Link              & FM           & SM6FZG        & Göteb./Skårsjön     &          144.5500 &        Simplex & 146,2Hz         &       QRV       & JO67AN           \\
	Link              & FM           & SM6FZG        & Göteb./Skårsjön     &           51.5500 &        Simplex & 146,2Hz         &       QRV       & JO67AN           \\
	Link              & FM           & SM6FZG        & Göteb./Skårsjön     &           29.5500 &        Simplex & 146,2Hz         &       QRV       & JO67AN           \\
	Repeater          & FM           & SM6YOF/R      & Göteb./Torslanda    &          434.9500 &          -2MHz & Carrier         &       QRV       & JO57VS           \\
	Link              & FM           & SM6FZG        & Göteb./V. Frölunda  &          144.5375 &        Simplex & 146,2 Hz        &       QRV       & JO57XP           \\
	Link              & FM           & SM6CYJ        & Götene              &          145.3250 &                & 71,9 Hz         &       QRV       & JO68RM           \\
	Repeater          & FM           & SL6BH/R       & Halmstad            &          434.7500 &          -2MHz & 114,8 Hz        &       QRV       & JO66KQ           \\
	Repeater          & FM           & SK6RKG        & Halmstad            &          145.6750 &        -600KHz & 114,8 Hz        &       QRV       & JO66MS           \\
	Repeater          & FM           & SK6RKG        & Halmstad            &          434.9250 &          -2MHz & 114,8 Hz        &       QRV       & JO66MS           \\
	Hotspot           & D-Star       & SG6RHB-B      & Halmstad            &          433.4250 &                & DV Carrier      &       QRV       & JO66LP           \\
	Hotspot           & D-Star       & SG6JWU-C      & Halmstad            &          145.3375 &        Simplex & DV Carrier      &       QRV       & JO66LP           \\
	Hotspot           & D-Star       & SG6JWU-B      & Halmstad            &          433.4750 &        Simplex & DV Carrier      &       QRV       & JO66LP           \\
	Repeater          & FM           & SK6MA/R       & Hjo                 &          145.6375 &        -600KHz & 1750            &       QRV       & JO78DH           \\
	Hotspot           & D-Star       & SK6MA-C       & Hjo                 &          145.2125 &        Simplex & DV Carrier      &       QRV       & JO78DH           \\
	Repeater          & FM           & SK6BA/R       & Kinna               &          145.6000 &        -600KHz & 1750/DTMF 1     &       QRV       & JO67HM           \\
	Repeater          & FM           & SK6BA/R       & Kinna               &          434.9500 &          -2MHz & 1750/DTMF 1     &       QRV       & JO67HM           \\
	Hotspot           & D-Star       & SK6BA-B       & Kinna               &          433.5625 &                & DV Carrier      &       QRV       & JO67HL           \\
	Repeater          & FM           & SK6QW/R       & Kinnekulle          &          434.9500 &          -2MHz & Carrier         &       QRV       & JO68QO           \\
	Repeater          & FM           & SK6ROY        & Kinnekulle          &          145.6000 &        -600KHz & 1750/114,8Hz    &       QRV       & JO68QO           \\
	Repeater          & FM           & SK6RJW        & Kungsbacka          &          145.7250 &        -600KHz & 1750/114,8Hz    &       QRV       & JO67AL           \\
	Repeater          & FM           & SK6RJW        & Kungsbacka          &          434.7250 &          -2MHz & 1750/114,8Hz    &       QRV       & JO67AL           \\
	Repeater          & FM           & SK6RPE        & Kungälv             &          145.6125 &        -600KHz & 114,8 Hz        &      Plan       & JO57XU           \\
	Repeater          & FM           & SK6RPE        & Kungälv             &          434.9000 &          -2MHz & 123,0 Hz        &       QRV       & JO57XU           \\
	Repeater          & FM           & SA6BXG/R      & Kungälv/Romelanda   &          434.7375 &          -2MHz & 114,8 Hz        &       QRV       & JO67AX           \\
	Repeater          & FM           & SA6APY/R      & Lidköping           &          434.7000 &          -2MHz & 118,8 Hz        &       QRV       & JO68OM           \\
	Link              & FM           & SK6LR         & Lidköping           &          145.3500 &                & 118,8 Hz        &       QRV       & JO68NM           \\
	Link              & FM           & SM6YRB        & Lidköping/Kållandsö &          145.3000 &                & 118,8 Hz        &       QRV       & JO68NP           \\
	Hotspot           & D-Star       & SK6KA-B       & Limmared            &          433.4375 &                & DV Carrier      &       QRV       & JO67QM           \\
	Link              & FM           & SM6XIN        & Lundsbrunn          &          434.1250 &                & 118,8 Hz        &       QRV       & JO68RK           \\
	Repeater          & FM           & SK6IF/R       & Lysekil             &          145.6000 &        -600KHz & 1750/118,8Hz    &       QRV       & JO58TH           \\
	Repeater          & FM           & SK6IF/R       & Lysekil             &          434.8000 &          -2MHz & 118,8 Hz        &       QRV       & JO58RG           \\
	Repeater          & D-Star       & SK6IF-C       & Lysekil/Kungshamn   &          145.5750 &        -600KHz & DV Carrier      &       QRV       & JO58PI           \\
	Repeater          & FM           & SK6QW/R       & Mariestad/Katrinef. &          434.9000 &          -2MHz & Carrier         &       QRV       & JO68VQ           \\
	Repeater          & FM           & SM6VBT/R      & Mölndal             &          145.7000 &        -600KHz & 118,8Hz         &       QRV       & JO67AP           \\
	Repeater          & FM           & SM6VBT/R      & Mölndal             &          434.7000 &          -2MHz & 118,8Hz         &       QRV       & JO67AP           \\
	Repeater          & FM           & SM6VBT/R      & Mölndal             &           29.6900 &        -100KHz & 118,8Hz         &       QRV       & JO67AP           \\
	Hotspot           & D-Star       & SD6GB-B       & Mölndal             &          434.4625 &                & DV Carrier      &       QRV       & JO67AQ           \\
	Hotspot           & D-Star       & SD6GB-E       & Mölndal             &           51.5300 &                & DV Carrier      &       QRV       & JO67AQ           \\
	Hotspot           & D-Star       & SG6ZDO        & Sjövik              &          433.5750 &                & DV Carrier      &       QRV       & JO67EV           \\
	Repeater          & D-Star       & SG6APY-B      & Skara               &          434.5875 &          -2MHz & DV Carrier      &       QRV       & JO68RJ           \\
	Repeater          & FM           & SK6EI/R       & Skövde              &          145.6875 &        -600KHz & 1750Hz          &       QRT       & JO68VK           \\
	Repeater          & FM           & SK6EI/R       & Skövde              &          434.8250 &          -2MHz & 114,8Hz         &       QRV       & JO68VK           \\
	Repeater          & FM           & SM6XTV/R      & Stenungsund         &          145.7125 &        -600KHz & 1750/114,8Hz    &       QRV       & JO58VD           \\
	Repeater          & D-Star       & SK6QA-B       & Stenungsund         &          434.5375 &          -2MHz & DV Carrier      &       QRV       & JO58UB           \\
	Repeater          & FM           & SK6RWO        & Strömstad           &          434.8250 &        -1,6MHz & 1750            &       QRV       & JO58OW           \\
	Repeater          & FM           & SK6RIP        & Tanumshede          &          145.6750 &        -600KHz & 1750            &       QRV       & JO58PR           \\
	Repeater          & FM           & SK6DW/R       & Trollhättan         &          145.7625 &        -600KHz & 114,8Hz         &       QRV       & JO68DG           \\
	Repeater          & FM           & SK6DW/R       & Trollhättan         &          434.8750 &          -2MHz & 114,8Hz         &       QRV       & JO68BH           \\
	Repeater          & D-Star       & SK6DW-B       & Trollhättan         &          434.5250 &          -2MHz & DV Carrier      &       QRV       & JO68DG           \\
	Repeater          & D-Star       & SL6ZAQ        & Uddevalla           &          434.5625 &          -2MHz & DV Carrier      &       QRT       & JO58WH           \\
	Repeater          & FM           & SK6GX/R       & Uddevalla           &          145.7375 &        -600KHz & 114,8Hz         &       QRV       & JO58WH           \\
	Repeater          & DMR          & SL6ZAQ        & Uddevalla           &          145.6375 &        -600KHz & 2406001/118,8Hz &       QRV       & JO58WH           \\
	Repeater          & FM           & SK6GX/R       & Uddevalla/Kungsh.   &          434.7750 &          -2MHz & 1750            &       QRT       & JO58PI           \\
	Repeater          & FM           & SM6UXW/R      & Ulricehamn          &          434.6750 &          -2MHz & 118,8Hz         &       QRV       & JO67RT           \\
	Repeater          & FM           & SM6UXW/R      & Ulricehamn          &          145.6750 &        -600KHz & 118,8Hz         &       QRV       & JO67ST           \\
	Repeater          & FM           & SM6WVY/R      & U-hamn/Blidsb.      &          434.6500 &          -2MHz & 114,8Hz         &       QRT       & JO67RW           \\
	Link              & FM           &               & U-hamn/Tingsh.      &          434.6750 &                & 71,9Hz          &       QRV       &  \\
	Repeater          & FM           & SK6DK/R       & Varberg             &          434.7000 &        -1,6MHz & 1750            &       QRV       & JO67EH           \\
	Repeater          & FM           & SK6DK/R       & Varberg             &          145.7000 &        -600KHz & 1750            &       QRV       & JO67EH           \\
	Hotspot           & D-Star       & SK6EP-C       & Varberg             &          145.3625 &                & DV Carrier      &       QRT       & JO67BG           \\
	Repeater          & FM           & SM6MFA/R      & Vänersborg          &          434.7250 &          -2MHz & 1750            &       QRV       & JO68DJ           \\
	Repeater          & D-Star       & SK6DZ-C       & Vårgårda            &          145.6625 &        -600KHz & DV Carrier      &       QRV       & JO68JA           \\
	Repeater          & FM           & SK6DZ/R       & Vårgårda            &          434.8500 &          -2MHz & 118,8Hz         &       QRV       & JO68JA
\end{longtable}
\normalsize
\subsection{Repeatrar distrikt 7}
\footnotesize
\begin{longtable}{llllrrlcl}
	\textbf{Funktion} & \textbf{Typ} & \textbf{Call} & \textbf{QTH}        & \textbf{Frekvens} & \textbf{Skift} & \textbf{Access} & \textbf{Status} & \textbf{Locator} \\ \hline
\endhead
	Repeater          & FM           & SK7CA/R       & Algutsrum           &          145.6000 &        -600KHz & 1750/79,7Hz     &       QRV       & JO86GQ           \\
	Repeater          & FM           & SK7CA/R       & Algutsrum           &          434.6000 &          -2MHz & 79,7Hz          &       QRV       & JO86GQ           \\
	Repeater          & FM           & SM7NTJ/R      & Aneby               &          434.7250 &          -2MHz & 1750Hz          &       QRV       & JO77HU           \\
	Repeater          & FM           & SK7REZ        & Blentarp/Romeleås.  &          145.6750 &        -600KHz & 79,7Hz          &       QRV       & JO65TM           \\
	Repeater          & FM           & SK7EM/R       & Blentarp/Romeleås.  &          434.8500 &          -2MHz & 79,7Hz          &       QRV       & JO65SN           \\
	Repeater          & DMR          & SM7SKI/R      & Blentarp/Romeleås.  &          434.6125 &          -2MHz & DMR             &      Plan       & JO65TM           \\
	Repeater          & FM           & SK7RN/R       & Borgholm            &          145.6625 &        -600KHz & 1750Hz          &       QRV       & JO86IU           \\
	Repeater          & FM           & SK7RNO        & Borgholm/Köp:vik    &          434.6750 &          -2MHz & 1750Hz          &       QRV       & JO86IU           \\
	Repeater          & FM           & SK7RN/R       & Böda                &          434.9000 &          -2MHz & Carrier         &       QRV       & JO87MG           \\
	Repeater          & FM           & SK7UO/R       & Emmaboda            &          145.7750 &        -600KHz & 1750Hz          &       QRV       & JO76SP           \\
	Repeater          & FM           & SM7GYT/R      & Eslöv               &          434.8125 &          -2MHz & 88,5Hz          &       QRV       & JO65PU           \\
	Repeater          & D-Star       & SK7RNQ-C      & Gladsax             &          145.5875 &        -600KHz & DV Carrier      &       QRV       & JO75DN           \\
	Repeater          & D-Star       & SK7DS-B       & Glumslöv            &          434.5125 &          -2MHz & DV Carrier      &       QRV       & JO65JW           \\
	Repeater          & FM           & SK7RYR        & Gnosjö              &          145.6875 &        -600KHz & 1750Hz          &       QRV       & JO67UI           \\
	Repeater          & FM           & SK7OL/R       & Hallandsåsen        &          145.7875 &        -600KHz & 79,7Hz          &       QRV       & JO66LJ           \\
	Repeater          & D-Star       & SK7RQX-B      & Hallandsåsen        &          434.5750 &          -2MHz & DV Carrier      &       QRV       & JO66LJ           \\
	Repeater          & FM           & SK7CY         & Helsingborg         &         1297.2000 &          -6MHz & 1750Hz          &       QRV       & JO66IB           \\
	Repeater          & FM           & SK7REE        & H:borg/Söderåsen    &          145.6500 &        -600KHz & 79,7Hz          &       QRV       & JO66NB           \\
	Repeater          & DMR/FM       & SK7REE        & H:borg/Söderåsen    &          434.6500 &          -2MHz & DMR+ 240702     &       QRV       & JO66NB           \\
	Repeater          & FM           & SK7REE/R      & H:borg/Söderåsen    &           51.8500 &        -600KHz & 79,7Hz          &       QRV       & JO66NB           \\
	Repeater          & FM           & SK7GH/R       & Hillerstorp         &          434.6000 &          -2MHz & 1750            &       QRV       & JO67WH           \\
	Link              & FM           & SM7KUY/R      & Hosaby              &          145.4250 &                & 79,7Hz          &       QRV       & JO76IA           \\
	Repeater          & FM           & SK7RMV        & Hultsfred/Vimmerby  &          145.7625 &        -600KHz & 1750            &       QRV       & JO77WL           \\
	Repeater          & FM           & SK7RBK        & Hässleh./Bjärnum    &          434.9500 &          -2MHz & 1750            &       QRV       & JO66UH           \\
	Repeater          & FM           & SA7ATK/R      & Hässleh./Tormestorp &          434.9750 &          -2MHz & 79,7Hz          &       QRV       & JO66UC           \\
	Repeater          & FM           & SK7RBK        & Hässleh./Bjärnum    &          145.7625 &        -600KHz & 1750            &       QRV       & JO66UH           \\
	Repeater          & FM           & SK7RGI        & Jönköping           &          434.7500 &        -1,6MHz & 1750/DTMF 6     &       QRV       & JO77CS           \\
	Repeater          & FM           & SK7RGI        & Jönköping           &           29.6800 &        -100KHz & 1750/DTMF 6     &       QRV       & JO77BS           \\
	Link              & FM           & SM7TYU        & Jönköping           &          145.4000 &                & Carrier         &       QRV       & JO77BS           \\
	Repeater          & FM           & SK7RVZ        & Jönk./Huskvarna     &          145.7875 &        -600KHz & 1750            &       QRV       & JO77DT           \\
	Repeater          & FM           & SK7RGI        & Jönk./Taberg        &          145.7500 &        -600KHz & 1750            &       QRV       & JO77CQ           \\
	Repeater          & FM           & SM7JPI/R      & Karlshamn           &          434.9250 &          -2MHz & 1750            &       QRT       & JO76KE           \\
	Repeater          & FM           & SK7RFJ        & Karlskrona          &          145.7500 &        -600KHz & 1750            &       QRV       & JO76TE           \\
	Repeater          & FM           & SK7FK/R       & Karlskrona          &          434.7500 &          -2MHz & 1750            &       QRV       & JO76TE           \\
	Repeater          & FM           & SM7YWE/R      & Karlskrona          &          434.8750 &          -2MHz & 79,7Hz          &       QRV       & JO76RH           \\
	Repeater          & FM           & SK7BQ/R       & Kristianstad        &          145.7375 &        -600KHz & 79,7Hz          &       QRV       & JO76AA           \\
	Repeater          & FM           & SK7BQ/R       & Kristianstad        &          434.6000 &          -2MHz & 1750/79,7Hz     &       QRV       & JO76CA           \\
	Repeater          & D-Star       & SG7TIX-B      & Kristianstad        &          434.5250 &          -2MHz & DV Carrier      &       QRV       & JO76DB           \\
	Repeater          & D-Star       & SK7RMQ-C      & Linderöd            &          145.5750 &        -600KHz & DV Carrier      &       QRV       & JO65VW           \\
	Repeater          & DMR          & SG7DMR        & Linderöd            &          434.5500 &          -2MHz & DMR240700       &       QRV       & JO65VW           \\
	Repeater          & FM           & SK7MO/R       & Ljungby             &          145.7250 &        -600KHz & 1750Hz          &       QRV       & JO66XT           \\
	Repeater          & FM           & SK7RJL/R      & Lund                &          434.7250 &          -2MHz & 79,7Hz          &       QRV       & JO65OR           \\
	Repeater          & DMR          & SK7RJL        & Lund                &          434.5875 &          -2MHz & DMR             &       QRV       & JO65OR           \\
	Repeater          & FM           & SM7XCO/R      & Lyby                &          434.7000 &          -2MHz & 79,7Hz          &       QRV       & JO65TU           \\
	Repeater          & FM           & SK7RRV        & Lönsboda            &          434.9000 &        -1,6MHz & 1750            &       QRV       & JO76DJ           \\
	Hotspot           & D-Star       & SK7RRV-C      & Lönsboda            &          144.8125 &                & DV Carrier      &       QRV       & JO76DJ           \\
	Repeater          & FM           & SK7REP        & Malmö               &          434.7750 &          -2MHz & 1750            &       QRV       & JO65MO           \\
	Repeater          & FM           & SK7REP        & Malmö               &          145.7750 &        -600KHz & 1750            &       QRV       & JO65MO           \\
	Repeater          & FM           & SK7REP        & Malmö               &         1297.1750 &          -6MHz & 1750            &       QRV       & JO65MO           \\
	Link              & FM           & SK7DX         & Malmö               &          145.3000 &                & Simplex         &       QRT       & JO65MO           \\
	Repeater          & D-Star       & SM7YKX-B      & Malmö               &          434.9500 &          -2MHz & DV Carrier      &       QRV       & JO65MN           \\
	Repeater          & D-Star       & SM7XAA        & Malmö               &          434.5250 &          -2MHz & DV Carrier      &       QRV       & JO65MN           \\
	Repeater          & FM           & SM7LNT/R      & Mörrum              &          434.8250 &          -2MHz & 79,7Hz          &       QRV       & JO76IE           \\
	Repeater          & FM           & SL7ZXW/R      & Nybro               &          145.6875 &        -600KHz & 1750            &       QRV       & JO76VQ           \\
	Repeater          & FM           & SK7HR/R       & Nässjö              &          145.6500 &        -600KHz & 1750            &       QRV       & JO77IP           \\
	Repeater          & FM           & SK7RFH        & Nässjö              &          434.8500 &          -2MHz & 1750/DTMF 6     &       QRV       & JO77IP           \\
	Repeater          & FM           & SK7RFH        & Nässjö              &         1297.0500 &          -6MHz & 1750            &       QRT       & JO77IP           \\
	Repeater          & FM           & SK7JC/R       & Olofström           &          434.6250 &          -2MHz & 1750            &       QRT       & JO76KF           \\
	Repeater          & FM           & SK7RGM        & O./Boafallsbacke    &          145.7000 &        -600KHz & 79,7Hz          &       QRV       & JO76FF           \\
	Repeater          & FM           & SK7RIH        & Oskarshamn          &          145.7250 &        -600KHz & 1750            &       QRV       & JO87FG           \\
	Repeater          & FM           & SK7RIH/R      & Oskarshamn          &          434.7250 &          -2MHz & 1750            &       QRV       & JO87EG           \\
	Repeater          & FM           & SK7RIH        & Oskarshamn          &           51.9100 &        -600KHz & 1750            &       QRV       & JO87EG           \\
	Repeater          & FM           & SA7CDA/R      & Simrishamn          &          434.6375 &          -2MHz & 79,7Hz          &       QRV       & JO75CL           \\
	Repeater          & D-Star       & SK7RDS-C      & Svedala             &          145.5687 &        -600KHz & DV Carrier      &       QRV       & JO65OL           \\
	Hotspot           & D-Star       & SK7JL-B       & Tving               &          433.4750 &                & DV Carrier      &       QRV       & JO76RH           \\
	Repeater          & FM           & SK7IJ/R       & Vetlanda            &          145.6250 &        -600KHz & 1750/156,7Hz    &       QRV       & JO77OL           \\
	Repeater          & FM           & SK7IJ/R       & Vetlanda            &          434.6250 &          -2MHz & 156,7Hz         &       QRV       & JO77OL           \\
	Repeater          & FM           & SK7RNQ        & Vitaby              &          145.6125 &        -600KHz & 79,7Hz          &       QRV       & JO75             \\
	Repeater          & FM           & SK7GH/R       & Värnamo             &          145.6000 &        -600KHz & 1750/156,7Hz    &       QRV       & JO77BF           \\
	Repeater          & FM           & SK7JD/R       & Västervik           &          145.6750 &        -600KHz & Carrier         &       QRV       & JO87HS           \\
	Repeater          & D-Star       & SK7HW-B       & Växjö               &          434.7000 &          -2MHz & DV Carrier      &       QRV       & JO76KU
\end{longtable}
\normalsize
%%%%%%%%%% Bandplaner här roterade 90 för enklast läsning %%%%%%%%%%
\section{Bandplaner}
	\subsection{Bandplan 6m 50--52 MHz}
	\begin{tabular}{rrrll}
		\textbf{Frekvens} &        & \textbf{BW} & \textbf{Trafik} & \textbf{Noteringar}                                  \\ \hline
		           50.000 & 50.100 &      500 Hz & CW              & \textbf{CW anrp. 50.050 och 50.090 (interkont.)}              \\ \hline
		           50.100 & 50.130 &     2.7 kHz & CW, SSB         & Interkontinental DX-trafik. Ej QSO inom Europa       \\ \hline
		           50.100 & 50.200 &     2.7 kHz & CW,SSB          & DX 50.110--50.130, \textbf{50.110 50.150 anrop (interkont.)} \\ \hline
		           50.200 & 50.300 &     2.7 kHz & CW,SSB          & Generell användning. 50.285 för crossband            \\ \hline
		           50.300 & 50.400 &     2.7 kHz & CW, MGM         & PSK 50.305, EME 50.310 – 50.320                      \\
		                  &        &             &                 & MS 50.350 – 50.380                                   \\ \hline
		           50.400 & 50.500 &       1 kHz & CW, MGM         & Endast fyrar, 50.401 ±500 Hz WSPR-fyrar              \\ \hline
		           51.210 & 51.390 &      12 kHz & FM              & Repeater Repeater in, 20/10 kHz kanalavstånd         \\
		                  &        &             &                 & RF81 – RF99                                          \\ \hline
		           50.500 & 52.000 &      12 kHz & Alla moder      & SSTV 50.510, RTTY 50.600, FM 51.510                  \\ \hline
		           51.810 & 51.990 &      12 kHz & FM Repeater     & Repeater ut, 20/10 kHz kanalavstånd                  \\
		                  &        &             &                 & RF81 – RF99                                          \\ \hline
\end{tabular}
\clearpage
\subsection{Bandplan 2m 144--146 MHz}
\begin{tabular}{rrrll}
	\textbf{Frekvens} &           & \textbf{BW} & \textbf{Trafik} & \textbf{Noteringar}                     \\ \hline
	         144.0000 &  144.1100 &      500 Hz & CW, EME         & \textbf{CW anrop 144.050}               \\
	                  &           &             &                 & MS random 144.100                       \\ \hline
	         144.1100 &  144.1500 &      500 Hz & CW, MGM         & EME MGM 144.120--144.160                \\
	                  &           &             &                 & PSK31 cent. 144.138                     \\ \hline
	         144.1500 &  144.1800 &     2.7 kHz & CW, SSB, MGM    & EME 144.150--144.160                    \\
	                  &           &             &                 & MGM 144.160--144.180 anrop 144.170      \\ \hline
	         144.1800 &  144.3600 &     2.7 kHz & CW, SSB, MGM    & MS SSB random 144.195--144.205          \\
	                  &           &             &                 & \textbf{SSB anrop 144.300}              \\ \hline
	         144.3600 &  144.3990 &     2.7 kHz & CW, SSB, MGM    & MS MGM random anrop 144.370             \\ \hline
	         144.4000 &  144.4900 &      500 Hz & Fyr             & Exklusivt segment fyrar, ej QSO         \\ \hline
	         144.5000 &  144.7940 &      20 kHz & All mode        & SSTV, RTTY, FAX, ATV                    \\
	                  &           &             &                 & Linjära transpondrar                    \\ \hline
	         144.7940 &  144.9625 &      12 kHz & MGM             & APRS 144.800                            \\ \hline
	         144.9750 & 145.19350 &      12 kHz & FM, DV          & Rpt in 144.975--145.1935                \\
	                  &           &             &                 & RV46–-RV63, 12.5 kHz, 600 kHz skift     \\ \hline
	         145.1940 &  145.2060 &      12 kHz & FM rymd         & 145.200 för kom. m. bem. rymdfark.      \\ \hline
	         145.2060 &  145.5625 &      12 kHz & FM, DV          & FM 145.2125-–145.5875  V17–V47          \\
	                  &           &             &                 & \textbf{FM anrop 145.500}, RTTY 145.300 \\
	                  &           &             &                 & FM simpl. INET GW 145.2375, 2875, 3375  \\
	                  &           &             &                 & DV anrop 145.375                        \\ \hline
	         145.5750 &  145.7935 &      12 kHz & FM, DV          & Rpt ut 145.575--145.7875                \\
	                  &           &             &                 & RV46–RV63, 12.5 kHz kanalavstånd        \\ \hline
	          145.794 &   145.806 &      12 kHz & FM Rymd         & 145.800, 145.200 dplx m. bem. rymdfark. \\ \hline
	          145.806 &   146.000 &      12 kHz & All mode        & Exklusivt satellit                      \\ \hline
\end{tabular}
\clearpage
\subsection{Bandplan 70cm 432--438 MHz}
\begin{tabular}{rrrll}
	\textbf{Frekvens} &               & \textbf{BW} & \textbf{Trafik} & \textbf{Anmärkning}                               \\ \hline
	         432.0000 &      432.0250 &      500 Hz & CW              & EME exklusivt.                                    \\ \hline
	         432.0250 &      432.1000 &      500 Hz & CW, PSK31       & CW mellan 432.000--085, \textbf{CW anrop 432.050} \\
	                  &               &             &                 & PSK31 432.088                                     \\ \hline
	         432.1000 &      432.3990 &     2.7 kHz & CW, SSB, MGM    & \textbf{SSB anrop 432.200}                        \\
	                  &               &             &                 & Mikrovåg talkback 432.350, FSK441 432.370         \\ \hline
	         432.4000 &      432.4900 &      500 Hz & Fyr             & Exklusivt segment för fyrar                       \\ \hline
	         432.5000 &      432.5940 &      12 kHz & All mode        & Linjära transpondrar IN 432.500--600              \\ \hline
	         432.5000 &      432.5750 &      12 kHz & All mode        & NRAU Digital rep. in 432.500--575 2 MHz skift     \\ \hline
	         432.5940 &      432.9940 &      12 kHz & All mode        & Linjära transpondrar ut 432.600--800              \\ \hline
	         432.5940 &      432.9940 &      12 kHz & FM              & Rep. in 432.600--975 RU368--398 2 MHz skift       \\ \hline
	         432.9940 &      433.3810 &      12 kHz & FM              & Rep. in 433.000--375 RU368--398 1.6 MHz skift     \\ \hline
	         433.3940 &      433.5810 &      12 kHz & FM              & SSTV (FM/AFSK) 433.400                            \\
	                  &               &             &                 & FM simplex U272--286 \textbf{anrop 433.500}       \\ \hline
	         433.6000 &      434.0000 &      20 kHz & All mode        & RTTY (FM/AFSK) 433.600                            \\
	                  &               &             &                 & FAX 433.700, APRS 433.800                         \\ \hline
	         434.0000 &      434.4940 &      20 kHz & All mode        & NRAU Dig. kanaler 433.450, 434.475                \\ \hline
	    $^1$ 434.5000 & $^1$ 434.5940 &      20 kHz & All mode        & NRAU Dig. rep. ut 434.500--575, 2 MHz skift       \\ \hline
	         434.5940 &      434.9810 &      12 kHz & FM              & NRAU Rep. ut 434.600--975 RU 368--RU398           \\
	                  &               &             &                 & 12,5 kHz med 2 MHz skift                          \\ \hline
	          435.000 &       438.000 &      20 kHz & All mode        & Exklusivt satellit
\end{tabular}
%\clearpage
\subsection{Bandplan 23cm 1240--1300 MHz}
\begin{tabular}{rrrll}
	\textbf{Frekvens} &          & \textbf{BW} & \textbf{Trafik} & \textbf{Anmärkning}                           \\ \hline
	         1240.000 & 1243.250 &      20 kHz & Alla moder      & 1240.000 - 1241.000 Digital kommunikation     \\ \hline
	         1243.250 & 1260.000 &      20 kHz & ATV och Data    & Repeater ut 1258.150-1259.350, R20--68        \\ \hline
	         1260.000 & 1270.000 &      12 kHz & Satellit        & Endast för satelliter alla moder              \\ \hline
	         1270.000 & 1272.000 &      20 kHz & Alla moder      & Repeater in, 1270.025-1270.700, RS1--28       \\
	                  &          &             &                 & Packet RS29--50                               \\ \hline
	         1272.000 & 1290.994 &      20 kHz & ATV och Data    & Amatörtelevision ATV                          \\ \hline
	         1290.994 & 1291.481 &      20 kHz & FM och DV       & Repeater in Repeat. in 1291.000--1291.475     \\
	                  &          &             &                 & RM0 – RM19, 25 kHz, 6 MHz skift               \\ \hline
	         1291.494 & 1296.000 &      12 kHz & Alla moder      &  \\ \hline
	         1296.000 & 1296.150 &      500 Hz & CW,  MGM        & EME 1296.000--025, \textbf{CW anrop 1296.050} \\
	                  &          &             &                 & PSK31 1296.138 MHz                            \\ \hline
	         1296.150 & 1296.400 &     2.7 kHz & CW, SSB, MGM    & \textbf{SSB anrop 1296.200}                   \\
	                  &          &             &                 & \textbf{FSK441 MS anrop 1296.370}             \\ \hline
	         1296.400 & 1296.600 &     2.7 kHz & CW, SSB, MGM    & Linjära transpondrar infrekvens               \\ \hline
	         1296.600 & 1296.800 &     2.7 kHz & CW, SSB, MGM    & SSTV/FAX 1296.500, MGM/RTTY 1296.600          \\ \hline
	         1296.600 & 1296.800 &     2.7 kHz & CW, SSB, MGM    & Linjära transpondrar utfrekvens               \\
	                  &          &             &                 & 1296.750-.800 lokala fyrar max 10 W           \\ \hline
	         1296.800 & 1296.994 &      500 Hz & Fyrar           & Exklusivt segment för fyrar                   \\ \hline
	         1296.994 & 1297.481 &      20 kHz & FM              & Repeater ut Repeater ut 1297.000--1297.475    \\
	                  &          &             &                 & RM0 – RM19, 25 kHz, 6 MHz skift               \\ \hline
	         1297.494 & 1297.981 &      20 kHz & FM simplex      & Simplex 25 kHz kanaler SM20--39               \\
	                  &          &             &                 & \textbf{FM anrop 1297.500 SM20}               \\ \hline
	         1299.000 & 1299.750 &     150 kHz & Alla moder      & 5 st 150 kHz kanaler för DD,                  \\
	                  &          &             &                 & 1299.075, 225, 375, 525, och 675 $\pm$75 kHz  \\ \hline
	         1299.750 & 1300.000 &      20 kHz & Alla moder      & 8 st FM/DV 25 kHz kan. 1299.775--1299.975
\end{tabular}
\end{landscape}

\begin{landscape}
\small
\subsection{PTS Bandplan för VHF}
\begin{longtable}{llll}
	\textbf{Frekvens}                      & \textbf{Duplex}    & \textbf{Användning}                   & \textbf{Anmärkning}            \\ \hline
	\endhead
	30.0--37.5                             &                    & Medicinska implantat                  & Undantag f. tillst.pl.         \\
	                                       &                    &                                       & 2006/771/EG 2013/752/EU        \\
	30.01--68                              &                    & Militär användning                    &  \\
	30.015--30.025                         &                    & Telemetri och Radiostyrning           & Undantag från tillståndsplikt  \\
	                                       &                    &                                       & radiost. trafikljus            \\
	30,265--30,355                         &                    & Telemetri och radiostyrning           & Undantag från tillståndsplikt  \\
	30,925--31,375                         &                    & Landmobil radio                       & Undantag från tillståndsplikt  \\
	34,995--35,275                         &                    & Radiostyrning av modellflygplan       & Undantag från tillståndsplikt  \\
	37,5--41,015                           &                    & Landmobil radio                       &  \\
	37,5--38,25                            &                    & Radioastronomi                        & Onsala rymd - observatorium    \\
	39,525--39,55                          &                    & Telemetri och radiostyrning           & Undantag från tillståndsplikt  \\
	40,45--40,575                          &                    & Telemetri och radiostyrning           & Undantag från tillståndsplikt  \\
	40,66--40,7                            &                    & Allmän kortdistansradio               & Undantag f. tillst.pl.         \\
	                                       &                    &                                       & 2006/771/EG 2013/752/EU        \\
	40,66--40,7                            &                    & ISM                                   &  \\
	40,66--40,8                            &                    & Telemetri och radiostyrning           & Undantag från tillståndsplikt  \\
	41--43,6                               &                    & Ljudöverföring                        & Undantag från tillståndsplikt  \\
	50--52                                 &                    & Amatörradio                           & Undantag från tillståndsplikt  \\
	                                       &                    &                                       & (Max 200 W)                    \\
	68--74,8                               &                    & Landmobil radio                       &  \\
	68--74,8                               &                    & PMR                                   &  \\
	69,6--69,725                           &                    & Landmobil radio                       & Undantag från tillståndsplikt  \\
	69,6--69,725                           &                    & PMR	Undantag från tillståndsplikt     &  \\
	73--74,6                               &                    & Radioastronomi                        & Onsala rymd - observatorium    \\
	74,8--75,2                             &                    & Radionavigering för luftfart          &  \\
	74,8--75,2                             &                    & Luftfartsradio (ILS)                  &  \\
	75,2--75,625                           &                    & Landmobil radio                       &  \\
	75,2--75,625                           &                    & PMR                                   &  \\
	75,625--77,475                         & 80.625--82.475     & Landmobil radio                       &  \\
	75,625--77,475                         & 80.625--82.475     & PMR                                   &  \\
	77,475--80,625                         &                    & Landmobil radio                       &  \\
	77,475--80,625                         &                    & PMR                                   &  \\
	80,625--82,475                         & 75.625--77.475     & Landmobil radio                       &  \\
	80,625--82,475                         & 75.625--77.475     & PMR                                   &  \\
	82,475--87,5                           &                    & Landmobil radio                       &  \\
	82,475--87,5                           &                    & PMR                                   &  \\
	87,5--108                              &                    & Rundradio	Band II, GE84               &  \\
	87,5--108                              &                    & Ljudöverföring                        & Undantag från tillståndsplikt  \\
	                                       &                    &                                       & 2006/771/EG 2013/752/EU        \\
	87,5--108                              &                    & FM analog ljudradio	Band II, GE84     &  \\
	108--117,975                           &                    & Radionavigering för luftfart          &  \\
	108--117,975                           &                    & Luftfartsradio (ILS)                  &  \\
	108--117,975                           &                    & Luftfartsradio (VOR)                  &  \\
	117,975--137                           &                    & Luftfartsradio                        &  \\
	121,45--121,55                         &                    & Sjöfartsradio (EPIRB)                 & Positionsbestämning;           \\
	                                       &                    &                                       & undantag f. tillst.pl.         \\
	                                       &                    &                                       & COSPAS/SARSAT-sändare          \\
	121,45--121,55                         &                    & PLB                                   & Positionsbestämning;           \\
	                                       &                    &                                       & undantag f. tillst.pl.         \\
	                                       &                    &                                       & COSPAS/SARSAT-sändare          \\
	137--138                               &                    & Satellit                              & MSS nedlänk ERC/DEC/(99)05     \\
	138--144                               &                    & Militär användning                    &  \\
	138--143,6                             &                    & Landmobil radio                       &  \\
	144--146                               &                    & Amatörradio                           & Undantag från tillst.pl.       \\
	146--149,9                             &                    & Militär användning                    &  \\
	146,05--147                            & 150.05--151        & Landmobil radio                       &  \\
	146,05--147                            & 150.05--151        & PMR                                   &  \\
	147--149,9                             &                    & Landmobil radio                       &  \\
	148--150,05                            &                    & Jordstationer (mobila satellitsystem) & MSS upplänk                    \\
	                                       &                    &                                       & Undantag från tillst.pl.       \\
	                                       &                    &                                       & ERC/DEC/(99)05                 \\
	                                       &                    &                                       & ERC/DEC/(99)06                 \\
	150,05--155,9875                       &                    & Militär användning                    &  \\
	150,05--151                            & 146.05--147        & Landmobil radio                       &  \\
	150,05--153                            &                    & Radioastronomi                        & Onsala rymd - observatorium    \\
	150,05--151                            & 146.05--147        & PMR                                   &  \\
	151--153                               &                    & Landmobil radio                       &  \\
	151,52--151,555                        &                    & Spårning, pejling och datainsamling   & Undantag från tillståndsplikt  \\
	151,52--152,2675                       &                    & Radiopejling av djur                  & Undantag från tillståndsplikt  \\
	154--155,9875                          &                    & Sjöfartsradio                         &  \\
	154--155,9875                          &                    & Landmobil radio                       &  \\
	155,3875--155,5375                     &                    & Landmobil radio                       & Undantag från tillståndsplikt; \\
	                                       &                    &                                       & jord- och skogsbruk samt jakt  \\
	155,9875--156,0125                     &                    & Landmobil radio                       & Undantag från tillståndsplikt  \\
	156,0125--156,3625                     & 160.6125--160.9625 & Sjöfartsradio                         & RR AP18                        \\
	156,3625--156,7625                     &                    & Sjöfartsradio                         & RR AP18                        \\
	156,4875--156,7625                     &                    & Landmobil radio                       &  \\
	156,5125--156,5375                     &                    & Sjöfartsradio (DSC)                   & RR AP18 Nödanrop               \\
	156,7625--156,8375                     &                    & Sjöfartsradio                         & RR AP18, Kanal 16              \\
	156,8375--156,8875                     &                    & Sjöfartsradio                         &  \\
	156,8375--158,075                      &                    & Landmobil radio                       &  \\
	156,8375--158,075                      &                    & PMR                                   &  \\
	156,8875--157,4375                     & 161.4875--162.0375 & Sjöfartsradio                         & RR AP18                        \\
	158,075--160,6125                      & 166.075--168.6125  & Landmobil radio                       &  \\
	158,075--160,625                       & 166.075--168.625   & Landmobil radio                       &  \\
	158,075--160,625                       & 166.075--168.625   & PMR                                   &  \\
	158,075--160,6125                      & 166.075--168.6125  & PMR                                   &  \\
	160,6125--160,9625                     & 156.0125--156.3625 & Sjöfartsradio                         & RR AP18                        \\
	160,6125--162,0375                     &                    & Landmobil radio                       &  \\
	160,6125--162,0375                     &                    & PMR                                   &  \\
	161,4875--162,0375                     & 156.8875--157.4375 & Sjöfartsradio                         & RR AP18                        \\
	161,85--162,15                         &                    & Sjöfartsradio (AIS)                   & RR AP18 ERC/DEC(99)17          \\
	162,025--163                           & 170.025--171       & Landmobil radio                       &  \\
	162,025--163                           & 170.025--171       & PMR                                   &  \\
	163--164                               & 171--172           & Militär användning                    &  \\
	164--166                               & 172--174           & Landmobil radio                       &  \\
	164--166                               & 172--174           & PMR                                   &  \\
	166--166,075                           &                    & Landmobil radio                       &  \\
	166--166,075                           &                    & PMR                                   &  \\
	166,075--168,6125                      & 158.075 - 160.6125 & Landmobil radio                       &  \\
	166,075--168,625                       & 158.075 - 160.625  & Landmobil radio                       &  \\
	166,075--168,625                       & 158.075 - 160.625  & PMR                                   &  \\
	166,075--168,6125                      & 158.075 - 160.6125 & PMR                                   &  \\
	168,625--170,025                       &                    & Landmobil radio                       &  \\
	168,625--170,025                       &                    & Personsökning                         &  \\
	168,625--170,025                       &                    & PMR                                   &  \\
	169,375--169,4                         &                    & Allmän kortdistansradio               & Undantag från tillståndsplikt  \\
	169,4--169,8125                        &                    & Allmän kortdistansradio               & Undantag från tillståndsplikt  \\
	                                       &                    & 2006/771/EG 2013/752/EU               &  \\
	169,4--169,475                         &                    & Hörselhjälpmedel                      & Undantag från tillståndsplikt  \\
	                                       &                    &                                       & 2006/771/EG 2013/752/EU        \\
	169,4--169,475                         &                    & Mätaravläsning                        & Undantag från tillståndsplikt  \\
	                                       &                    &                                       & 2006/771/EG 2013/752/EU        \\
	169,4875--169,5875                     &                    & Hörselhjälpmedel                      & Undantag från tillståndsplikt  \\
	                                       &                    &                                       & 2006/771/EG 2013/752/EU        \\
	170,025--171                           & 162.025--163       & Landmobil radio                       &  \\
	170,025--171                           & 162.025--163       & PMR                                   &  \\
	171--172                               & 163--164           & Militär användning                    &  \\
	172--174                               & 164--166           & Landmobil radio                       &  \\
	172--174                               & 164--166           & PMR                                   &  \\
	174--223                               &                    & Rundradio (DVB-T)                     & Äv. DVB-T2 Band III, k. 5--11  \\
	174--223                               &                    & Rundradio (T-DAB)                     & Äv. DVB-T2 Band III, k. 5--11  \\
	223--230                               &                    & Rundradio (DVB-T)                     & Äv. DVB-T2 Band III, k. 12     \\
	223--230                               &                    & Rundradio (T-DAB)                     & Äv. DVB-T2 Band III, k. 12     \\
	230--240                               &                    & Rundradio (T-DAB)                     & WI95revCO07                    \\
	240--267                               &                    & Landmobil radio                       &  \\
	242,95--243,05                         &                    & SAR (kommunikation)                   &
\end{longtable}
\normalsize
\end{landscape}

\begin{landscape}
\subsection{PTS bandplan för UHF}
\begin{longtable}{llll}
	\textbf{Frekvens}  & \textbf{Duplex}    & \textbf{Användning}     & \textbf{Anmärkning}                      \\ \hline
	\endhead
	328,6--335,4       &                    & Radionavigering         & För luftfart                             \\
	328,6--335,4       &                    & Luftfartsradio (ILS)    &  \\
	335,4--386         &                    & Militär användning      &  \\
	336--339           & 357--360           & Landmobil radio         &  \\
	336--339           & 357--360           & SAP/SAB                 & bärbara ljudlänkar                       \\
	357--360           & 336--339           & Landmobil radio         &  \\
	357--360           & 336--339           & SAP/SAB                 & bärbara ljudlänkar                       \\
	370--371           & 386--387           & Fast radio              & Svensk kanalplan Smalbandig              \\
	374--376           & 387--389           & Fast radio              & Svensk kanalplan Smalbandig              \\
	380--385           & 390--395           & Landmobil radio         & Blocktillstånd Rakel                     \\
	380--385           & 390--395           & TETRA                   & Blocktillstånd Rakel                     \\
	386--387           & 370--371           & Fast radio              & Svensk kanalplan Smalbandig              \\
	387--389           & 374--376           & Fast radio              & Svensk kanalplan Smalbandig              \\
	389--390           &                    & Militär användning      &  \\
	390--395           & 380--385           & Landmobil radio         & Blocktillstånd Rakel                     \\
	390--395           & 380--385           & TETRA                   & Blocktillstånd Rakel                     \\
	395--399,9         &                    & Militär användning      &  \\
	399,9--400,05      &                    & Satellitnavigering      &  \\
	400,05--400,15     &                    & Satellit                & Standardfrekvens och tidssignal          \\
	400,15--401        &                    & Satellit                & MSS nedlänk ERC/DEC/(99)05               \\
	400,15--404        &                    & Radiosonder             & Ballongburna sonder                      \\
	400,15--404        &                    & Meteorologi             &  \\
	401--406           &                    & Medicinska implantat    & Undantag från tillståndsplikt            \\
	402--403           &                    & Meteorologi             & Via satellit                             \\
	404--406           &                    & Landmobil radio         &  \\
	406--406,1         &                    & Sjöfartsradio (EPIRB)   & Undantag från tillståndsplikt            \\
	                   &                    &                         & (COSPAS-SARSAT)                          \\
	406--406,1         &                    & PLB                     & Undantag från tillståndsplikt            \\
	                   &                    &                         & (COSPAS-SARSAT)                          \\
	406,1--410         &                    & Landmobil radio         &  \\
	406,1--410         &                    & PMR                     &  \\
	410--420           & 420--430           & Landmobil radio         &  \\
	410--420           & 420--430           & PMR                     &  \\
	410--420           & 420--430           & TETRA                   &  \\
	420--430           & 410--420           & Landmobil radio         &  \\
	420--430           & 410--420           & PMR                     &  \\
	420--430           & 410--420           & TETRA                   &  \\
	429,4375--429,4625 &                    & Larmöverföring          & Undantag från tillståndsplikt            \\
	430--432           &                    & Landmobil radio         &  \\
	432	438            &                    & Amatörradio             & Undantag från tillståndsplikt            \\
	433,05--434,79     &                    & Allmän kortdist.radio   & Undantag från tillståndsplikt            \\
	                   &                    &                         & 2006/771/EG 2013/752/EU                  \\
	438--439,6875      &                    & Telemetri och radiosty. &  \\
	438--439,6875      &                    & Kortdistansradio (SRD)  &  \\
	439,6875--439,9875 &                    & Telemetri och radiost.  & Undantag från tillståndsplikt            \\
	440--442           &                    & Landmobil radio         &  \\
	442--444           & 448--450           & Landmobil radio         &  \\
	442--444           & 448--450           & PMR                     &  \\
	443,9875--444,4125 &                    & Telemetri och radiost.  & Undantag från tillståndsplikt            \\
	444--444,5875      &                    & Landmobil radio         &  \\
	444--444,5875      &                    & Telemetri och radiost.  &  \\
	444,5875--444,9875 &                    & Landmobil radio         & Undantag från tillståndsplikt            \\
	444,5875--448      &                    & Landmobil radio         &  \\
	444,5875--448      &                    & PMR                     &  \\
	446--446,1         &                    & PMR 446                 & Undantag från tillståndsplikt            \\
	446,1--446,2       &                    & Landmobil radio         & Undantag från tillståndsplikt            \\
	                   &                    &                         & Digital PMR ECC/DEC/(05)12               \\
	448--450           & 442--444           & Landmobil radio         &  \\
	448--450           & 442--444           & PMR                     &  \\
	450--452,5         & 460--462.5         & PMR                     &  \\
	452,5--457,5       & 462.5--467.5       & CDMA 450                & Digitala cellulära system                \\
	457,5--460         & 467.5--470         & PMR                     &  \\
	457,5125--457,5875 & 467.5125--467.5875 & Kom. ombord fartyg      & 3 kanaler 25 kHz                         \\
	                   &                    &                         & 5 kanaler 12,5 kHz                       \\
	460--462,5         & 450--452.5         & PMR                     &  \\
	462,5--467,5       & 452.5--457.5       & CDMA 450                & Digitala cellulära system                \\
	467,5--470         & 457.5--460         & PMR                     &  \\
	467,5125--467,5875 & 457.5125--457.5875 & Kom. ombord  fartyg     & 3 kanaler 25 kHz                         \\
	                   &                    &                         & 5 kanaler 12,5 kHz                       \\
	470--790           &                    & Ljudöverföring          & ERC/REC 70-03, Annex 10 e                \\
	470--790           &                    & Rundradio (DVB-T)       & Äv. DVB-T2 Band IV/V, k. 21--60,         \\
	                   &                    &                         & 470-694 MHz tom 31 mars 2020;            \\
	                   &                    &                         & 694-790 MHz tom 31 mars 2017             \\
	790--862           &                    & TRA-ECS	Block           & Undantag från tillståndsplikt            \\
	823--832           &                    & Ljudöverföring          & Undantag från tillståndsplikt            \\
	862--863           &                    & Övrigt                  &  \\
	863--865           &                    & Allmän kortdistansradio & Undantag från tillståndsplikt            \\
	863--865           &                    & Ljudöverföring          & Undantag från tillståndsplikt            \\
	865--868           &                    & RFID                    & Undantag från tillståndsplikt            \\
	865--868           &                    & Allmän kortdist.radio   & Undantag från tillståndsplikt            \\
	868--870           &                    & Allmän kortdist.radio   & Undantag från tillståndsplikt            \\
	868,6--869,7       &                    & Larmöverföring          & Undantag från tillståndsplikt            \\
	869,2--869,25      &                    & Trygghetslarm           & Undantag från tillståndsplikt            \\
	870,5375--870,6625 &                    & Telemetri och radiost.  & Undantag från tillståndsplikt            \\
	871--876           &                    & Kortdistansradio (SRD)  &  \\
	876--880           & 921--925           & GSM-R                   & MobiSIR telefon till bas                 \\
	880--915           & 925--960           & E-GSM                   & Telefon till bas                         \\
	915--916           &                    & Övrigt                  & Skyddband GSM 900                        \\
	916--921           &                    & Kortdistansradio (SRD)  &  \\
	921--925           & 876--880           & GSM-R                   & MobiSIR Bas till telefon                 \\
	925--960           & 880--915           & E-GSM                   & Bas till telefon                         \\
	960--1164          &                    & Luftfart                & Radionavigering                          \\
	960--1215          &                    & Militär användning      &  \\
	960--1215          &                    & Luftfartsradio (DME)    &  \\
	1026--1034         & 1086--1094         & Radionavigering         & För luftfart                             \\
	1026--1034         & 1086--1094         & Luftfartsradio (SSR)    &  \\
	1086--1094         & 1026--1034         & Radionavigering         & För luftfart                             \\
	1086--1094         & 1026--1034         & Luftfartsradio (SSR)    &  \\
	1164--1350         &                    & Radionavigering         & För luftfart                             \\
	1164--1191,795     &                    & Satellitnavigering      & GPS                                      \\
	1164--1215         &                    & Satellitnavigering      & GALILEO                                  \\
	1191,795--1215     &                    & Satellitnavigering      & GLONASS                                  \\
	1215--1355         &                    & Radiolokalisering       &  \\
	1215--1237         &                    & Satellitnavigering      & GPS                                      \\
	1237--1260         &                    & Satellitnavigering      & GLONASS                                  \\
	1240--1300         &                    & Amatörradio             & Undantag från tillståndsplikt            \\
	1260--1300         &                    & Satellitnavigering      & GALILEO                                  \\
	1300--1375         &                    & Militär användning      &  \\
	1330--1427         &                    & Radioastronomi          & Onsala rymd - observatorium              \\
	1375--1400         & 1427--1452         & Fast radio              & Kanalplan T/R 13-01                      \\
	1400--1427         &                    & Satellit                & Jordutforskning via satellit             \\
	1427--1452         & 1375--1400         & Fast radio              & Kanalplan T/R 13-01                      \\
	1452--1492         &                    & MFCN                    &  \\
	1492--1544         &                    & Militär användning      &  \\
	1518--1525         &                    & Satellit                & MSS nedlänk                              \\
	1525--1559         &                    & Satellit                & MSS nedlänk                              \\
	1544--1545         &                    & Sjöfartsradio           & Nöd- och säkerhetstrafik                 \\
	1545--1559         &                    & Militär användning      &  \\
	1559--1591         &                    & Satellitnavigering      & GALILEO                                  \\
	1563--1587         &                    & Satellitnavigering      & GPS                                      \\
	1591--1610         &                    & Satellitnavigering      & GLONASS                                  \\
	1610--1613,8       &                    & Satellit                & Jordstationer (mobila sat.system)        \\
	                   &                    &                         & MSS upplänk                              \\
	                   &                    &                         & Undantag från tillståndsplikt            \\
	1610,6--1613,8     &                    & Radioastronomi          & Onsala rymd - observatorium              \\
	1613,8--1626,5     &                    & Satellit                & Jordstationer (mobila sat.system)        \\
	                   &                    &                         & MSS upplänk                              \\
	                   &                    &                         & Undantag från tillståndsplikt            \\
	1626,5--1645,5     &                    & Satellit                & Jordstationer (mobila sat.system)        \\
	                   &                    &                         & MSS upplänk                              \\
	                   &                    &                         & Undantag från tillståndsplikt            \\
	1645,5--1646,5     &                    & Sjöfartsradio           & Nöd- och säkerhetstrafik                 \\
	                   &                    &                         &  \\
	1646,5--1660,5     &                    & Satellit                & Jordstationer (mobila sat.system)        \\
	                   &                    &                         & MSS upplänk                              \\
	                   &                    &                         & Undantag från tillståndsplikt            \\
	1660--1670         &                    & Radioastronomi          & Onsala rymd - observatorium              \\
	1668--1670         &                    & Satellit                & Jordstationer (mobila sat.system)        \\
	                   &                    &                         & MSS upplänk                              \\
	1670--1675         &                    & Satellit                & Jordstationer (mobila sat.system)        \\
	                   &                    &                         & MSS upplänk                              \\
	1675--1710         &                    & Satellit                & Meteorologi via satellit                 \\
	1710--1785         & 1805--1880         & DCS1800                 & Mobiltel. 1800-bandet mobil till bas     \\
	1718,8--1722,2     &                    & Radioastronomi          & Onsala rymd - observatorium              \\
	1785--1805         &                    & Ljudöverföring          &  \\
	1805--1880         & 1710--1785         & DCS1800                 & Mobiltel. 1800-bandet bas till mobil     \\
	1880--1900         &                    & DECT                    & Undantag från tillståndsplikt            \\
	1900--1920         &                    & UMTS                    & Mobiltel. 2100-bandet TDD                \\
	1920--1980         & 2110--2170         & UMTS                    & Mobiltel. 2100-bandet mobil till bas     \\
	1980--2010         &                    & Satellit                & Jordstationer (mobila satellitsystem)    \\
	                   &                    &                         & MSS upplänk Blocktillstånd               \\
	                   &                    &                         & Undantag från tillståndsplikt            \\
	2010--2025         &                    & ?                       & Digitala cellulära system                \\
	2025--2110         &                    & Militär användning      &  \\
	2025--2110         &                    & Rymdfarkostkontroll     & Upplänk Satellit-satellit                \\
	2110--2170         & 1920--1980         & UMTS                    & Mobiltel. 2100-bandet bas till mobil \\
	2170--2200         &                    & Satellit                & MSS nedlänk Blocktillstånd               \\
	2200--2300         &                    & Militär användning      &  \\
	2200--2290         &                    & Rymdfarkostkontroll     & Nedlänk Satellit-satellit                \\
	2300--2400         &                    & MFCN                    & ECC/DEC/(14)02                           \\
	2400--2483,5       &                    & Militär användning      &  \\
	2400--2450         &                    & Amatörradio             & Undantag från tillståndsplikt            \\
	                   &                    &                         & Max 100 mW                               \\
	2400--2483,5       &                    & Landmobil radio         &  \\
	2400--2483,5       &                    & Allmän kortdist.radio   & Undantag från tillståndsplikt            \\
	2400--2483,5       &                    & ISM                     & Mikrovågsugnar, bluetooth, wifi...        \\
	2400--2483,5       &                    & Radiobestämning         & Undantag från tillståndsplikt            \\
	2400--2483,5       &                    & Dataöverföring          & WIFI2100-bandet                          \\
	                   &                    &                         & Undantag från tillståndsplikt            \\
	2446--2454         &                    & RFID                    & Undantag från tillståndsplikt            \\
	2483,5--2500       &                    & Medicinska implantat    & Undantag från tillståndsplikt            \\
	2483,5--2500       &                    & Satellit                & MSS nedlänk                              \\
	2500--2690         &                    & LTE-2600                & Mobiltelefoni 2600-bandet                \\
	2655--2690         &                    & Radioastronomi          & Onsala rymd - observatorium              \\
	2690--2700         &                    & Radioastronomi          & Onsala rymd - observatorium              \\
	2700--2900         &                    & Radionavigering         & För luftfart                             \\
	2700--2900         &                    & Radiolokalisering       &
\end{longtable}
\end{landscape}
\end{document}



